<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<document>
    <header>
        <name>ГРАЖДАНСКИЙ КОДЕКС КЫРГЫЗСКОЙ РЕСПУБЛИКИ</name>
        <place>г.Бишкек

            от 5 января 1998 года N 1
        </place>
        <revisions>(В редакции Законов КР от 19 марта 2008 года N 24, 30 марта 2009 года N 104)</revisions>
    </header>
    <section id="part:" level="part" name="ЧАСТЬ II" number="">
        <section id="division:IV" level="division" name="РАЗДЕЛ IV  ОТДЕЛЬНЫЕ ВИДЫ ОБЯЗАТЕЛЬСТВ" number="IV">
            <section id="chapter:23" level="chapter" name="Глава 23  Купля-продажа" number="23">
                <section id="chapter23_paragraph:1" level="chapter23_paragraph" name="Параграф 1  Общие положения о купле-продаже" number="1">
                    <article id="article:415" level="article" name="Статья 415. Договор купли-продажи" number="415">
                        <item id="article415_item:1" level="article415_item" number="1">По договору купли-продажи одна сторона (продавец) обязуется
                            передать товар в собственность другой стороне (покупателю), а покупатель обязуется принять этот товар и уплатить за него
                            определенную денежную сумму (цену).
                        </item>
                        <item id="article415_item:2" level="article415_item" number="2">К купле-продаже ценных бумаг и валютных ценностей положения,
                            предусмотренные настоящим параграфом, применяются, если законом не установлены специальные правила их купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article415_item:3" level="article415_item" number="3">В случаях, предусмотренных настоящим Кодексом или иным
                            законом, особенности купли и продажи товаров отдельных видов определяются законами и иными нормативными правовыми актами.
                        </item>
                        <item id="article415_item:4" level="article415_item" number="4">Положения, предусмотренные настоящим параграфом, применяются к
                            продаже имущественных прав, если иное не вытекает из их содержания или характера этих прав.
                        </item>
                        <item id="article415_item:5" level="article415_item" number="5">К отдельным видам договора купли-продажи (розничная
                            купля-продажа, поставка товаров, энергоснабжение, продажа предприятия) положения, предусмотренные настоящим параграфом,
                            применяются, если иное не предусмотрено правилами настоящего Кодекса об этих видах договоров.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:416" level="article" name="Статья 416. Форма договора купли-продажи" number="416">
                        <item id="article416_item:1" level="article416_item" number="1">Договор купли-продажи объектов недвижимости заключается в
                            письменной форме, подлежит государственной регистрации и не требует обязательного нотариального удостоверения.
                        </item>
                        <item id="article416_item:2" level="article416_item" number="2">Договор купли-продажи объектов недвижимости подлежит
                            государственной регистрации в соответствии со статьей 25 настоящего Кодекса.

                            (В редакции Закона КР от 30 марта 2009 года N 104)
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:417" level="article" name="Статья 417. Условие договора о товаре" number="417">
                        <item id="article417_item:1" level="article417_item" number="1">Товаром по договору купли-продажи могут быть любые вещи с
                            соблюдением правил статьи 23 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article417_item:2" level="article417_item" number="2">Договор может быть заключен на куплю-продажу товара,
                            имеющегося в наличии у продавца в момент заключения договора, а также товара, который будет создан или приобретен
                            продавцом в будущем, если иное не установлено законом или не вытекает из характера товара.
                        </item>
                        <item id="article417_item:3" level="article417_item" number="3">Условие договора купли-продажи о товаре считается
                            согласованным, если договор позволяет определить наименование и количество товара.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:418" level="article" name="Статья 418. Обязанности продавца по передаче товара" number="418">
                        <item id="article418_item:1" level="article418_item" number="1">Продавец обязан передать покупателю товар, предусмотренный
                            договором купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article418_item:2" level="article418_item" number="2">Если иное не предусмотрено договором купли-продажи, продавец
                            обязан одновременно с передачей вещи передать покупателю ее принадлежности, а также относящиеся к ней документы
                            (технический паспорт, сертификат качества, инструкцию по эксплуатации и т.д.), предусмотренные законом, иными нормативными
                            правовыми актами или договором.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:419" level="article" name="Статья 419. Срок исполнения обязанности передать товар" number="419">
                        <item id="article419_item:1" level="article419_item" number="1">Срок исполнения продавцом обязанности передать товар
                            покупателю определяется договором купли-продажи, а если договор не позволяет определить этот срок, то срок определяется в
                            соответствии с правилами, предусмотренными статьей 305 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article419_item:2" level="article419_item" number="2">Договор купли-продажи признается заключенным с условием его
                            исполнения к строго определенному сроку, если из договора ясно вытекает, что при нарушении срока его исполнения покупатель
                            утрачивает интерес к договору.

                            Продавец не вправе исполнять такой договор до наступления или после истечения определенного в нем срока без согласия
                            покупателя и в том случае, если покупатель не отказался от исполнения договора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:420" level="article" name="Статья 420. Момент исполнения обязанности продавца передать товар" number="420">
                        <item id="article420_item:1" level="article420_item" number="1">Если иное не предусмотрено договором купли-продажи,
                            обязанность продавца передать товар покупателю считается исполненной в момент:

                            вручения товара покупателю или указанному им лицу, если договором предусмотрена обязанность продавца по доставке товара;

                            предоставления товара в распоряжение покупателя, если товар должен быть передан покупателю или указанному им лицу в месте
                            нахождения товара.

                            Товар считается предоставленным в распоряжение покупателя, когда к сроку, предусмотренному договором, товар готов к
                            передаче в надлежащем месте и покупатель в соответствии с условиями договора осведомлен о готовности товара к передаче.
                            Товар не признается готовым к передаче, если он не идентифицирован для целей договора путем маркировки или иным образом.
                        </item>
                        <item id="article420_item:2" level="article420_item" number="2">В случаях, когда из договора купли-продажи не вытекает
                            обязанность продавца по доставке товара или передаче товара в месте его нахождения покупателю, обязанность продавца
                            передать товар покупателю считается исполненной в момент сдачи товара перевозчику или организации связи для доставки
                            покупателю, если договором не предусмотрено иное.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:421" level="article" name="Статья 421. Обязанность продавца по сохранению проданного" number="421">
                        <item id="article421_item:1" level="article421_item" number="1">Когда право собственности (право хозяйственного ведения или
                            оперативного управления) переходит к покупателю ранее передачи имущества, продавец обязан до передачи имущества сохранять
                            имущество, не допуская его ухудшения.
                        </item>
                        <item id="article421_item:2" level="article421_item" number="2">Необходимые для этого издержки покупатель обязан возместить
                            продавцу, если иное не предусмотрено соглашением сторон.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:422" level="article" name="Статья 422. Переход риска случайной гибели товара" number="422">
                        <item id="article422_item:1" level="article422_item" number="1">Если иное не предусмотрено договором купли-продажи, риск
                            случайной гибели или случайного повреждения товара переходит на покупателя с момента, когда в соответствии с законом или
                            договором продавец считается исполнившим свою обязанность по передаче товара покупателю.
                        </item>
                        <item id="article422_item:2" level="article422_item" number="2">Риск случайной гибели или случайного повреждения товара,
                            переданного во время его нахождения в пути, переходит на покупателя с момента заключения договора купли-продажи, если иное
                            не предусмотрено таким договором или обычаями делового оборота.
                        </item>
                        <item id="article422_item:3" level="article422_item" number="3">Условие договора о том, что риск случайной гибели или
                            случайного повреждения товара переходит на покупателя с момента сдачи товара первому перевозчику, по требованию покупателя
                            может быть признано судом недействительным, если в момент заключения договора продавец знал или должен был знать, что
                            товар утрачен или поврежден, и не сообщил об этом покупателю.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:423" level="article" name="Статья 423. Обязанность продавца передать товар свободным от прав" number="423">
                        <item id="article423_item:1" level="article423_item" number="1">Продавец обязан передать покупателю товар свободным от любых
                            прав третьих лиц, за исключением случая, когда покупатель согласился принять товар, обремененный правами третьих лиц.

                            Неисполнение этого правила дает покупателю право требовать уменьшения покупной цены либо расторжения договора
                            купли-продажи, если не будет доказано, что покупатель знал или должен был знать о правах третьих лиц на этот товар.
                        </item>
                        <item id="article423_item:2" level="article423_item" number="2">Правила, предусмотренные настоящей статьей, соответственно
                            применяются и в том случае, когда в отношении товара к моменту его передачи покупателю имелись притязания третьих лиц, о
                            которых продавцу было известно, если эти притязания впоследствии признаны в установленном порядке правомерными.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:424" level="article" name="Статья 424. Обязанности покупателя и продавца в случае" number="424">
                        <item id="article424_item:1" level="article424_item" number="1">Если третье лицо по основанию, возникшему до исполнения
                            договора, предъявит к покупателю иск об изъятии товара, покупатель обязан привлечь продавца к участию в деле, а продавец
                            обязан вступить в это дело на стороне покупателя.
                        </item>
                        <item id="article424_item:2" level="article424_item" number="2">Непривлечение покупателем продавца к участию в деле
                            освобождает продавца от ответственности перед покупателем, если продавец докажет, что, приняв участие в деле, он мог бы
                            предотвратить изъятие проданного товара у покупателя.
                        </item>
                        <item id="article424_item:3" level="article424_item" number="3">Продавец, привлеченный покупателем к участию в деле, но не
                            принявший в нем участие, лишается права доказывать неправильность ведения дела покупателем.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:425" level="article" name="Статья 425. Ответственность продавца в случае изъятия товара" number="425">у
                        покупателя

                        При изъятии товара у покупателя третьими лицами по основаниям, возникшим до исполнения договора, продавец обязан возместить
                        покупателю понесенные им убытки, за исключением случая, когда покупатель знал или должен был знать о наличии этих оснований.
                    </article>
                    <article id="article:426" level="article" name="Статья 426. Последствия отказа продавца передать товар" number="426">Если продавец
                        отказывается передать покупателю проданный товар, покупатель вправе требовать передачи ему проданного товара и возмещения
                        убытков, причиненных задержкой исполнения договора купли-продажи, либо отказаться от исполнения договора купли-продажи и
                        потребовать возмещения убытков.
                    </article>
                    <article id="article:427" level="article" name="Статья 427. Последствия неисполнения обязанности передать" number="427">
                        принадлежности и документы, относящиеся к товару

                        Если продавец не передает или отказывается передать покупателю относящиеся к товару принадлежности или документы, которые он
                        должен передать в соответствии с законом, иными нормативными правовыми актами или договором купли-продажи (пункт 2 статьи
                        418), покупатель вправе назначить ему разумный срок их передачи.

                        В случае, когда принадлежности или документы, относящиеся к товару, не переданы продавцом в указанный срок, покупатель вправе
                        отказаться от принятия товара и оплаты, а если они оплачены, - потребовать возврата уплаченной денежной суммы, если иное не
                        предусмотрено договором.
                    </article>
                    <article id="article:428" level="article" name="Статья 428. Количество товара" number="428">
                        <item id="article428_item:1" level="article428_item" number="1">Количество товара, подлежащего передаче покупателю,
                            предусматривается договором купли-продажи в соответствующих единицах измерения или в денежном выражении. Условие о
                            количестве товара может быть согласовано путем установления в договоре порядка его определения.
                        </item>
                        <item id="article428_item:2" level="article428_item" number="2">Если договор купли-продажи не позволяет определить количество
                            подлежащего передаче товара, договор считается незаключенным.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:429" level="article" name="Статья 429. Последствия нарушения условия договора о количестве" number="429">
                        <item id="article429_item:1" level="article429_item" number="1">Если продавец передал в нарушение условий договора
                            купли-продажи покупателю меньшее количество товара, чем определено договором, покупатель вправе, если иное не
                            предусмотрено договором, либо потребовать недостающее количество товара, либо отказаться от переданного товара и от его
                            оплаты, а если товар оплачен, - потребовать возврата уплаченной денежной суммы.
                        </item>
                        <item id="article429_item:2" level="article429_item" number="2">Если продавец передал покупателю товар в количестве,
                            превышающем указанное в договоре купли-продажи, покупатель обязан известить об этом продавца в порядке, предусмотренном
                            пунктом 1 статьи 446 настоящего Кодекса. В случае, когда в разумный срок после получения сообщения покупателя продавец не
                            распорядится соответствующей частью товара, покупатель вправе, если иное не предусмотрено договором, принять весь товар.
                        </item>
                        <item id="article429_item:3" level="article429_item" number="3">В случае принятия покупателем товара в количестве, превышающем
                            указанное в договоре купли-продажи (пункт 2 настоящей статьи), дополнительно принятый товар оплачивается по цене,
                            определенной для товара, принятого в соответствии с договором, если иная цена не определена соглашением сторон.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:430" level="article" name="Статья 430. Ассортимент товара" number="430">
                        <item id="article430_item:1" level="article430_item" number="1">Если по договору купли-продажи передаче подлежат товары в
                            определенном соотношении по видам, моделям, размерам, цветам или иным признакам (ассортимент), продавец обязан передать
                            покупателю товары в ассортименте, согласованном сторонами.
                        </item>
                        <item id="article430_item:2" level="article430_item" number="2">Если ассортимент в договоре купли-продажи не определен и в
                            договоре не установлен порядок его определения, но из существа обязательства вытекает, что товары должны быть переданы
                            покупателю в ассортименте, продавец вправе передать покупателю товары в ассортименте исходя из потребностей покупателя,
                            которые были известны продавцу на момент заключения договора, или отказаться от исполнения договора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:431" level="article" name="Статья 431. Последствия нарушения условия договора об ассортименте" number="431">
                        <item id="article431_item:1" level="article431_item" number="1">При передаче продавцом предусмотренных договором купли-продажи
                            товаров в ассортименте, не соответствующем договору, покупатель вправе отказаться от их принятия и оплаты, а если они
                            оплачены, - потребовать возврата уплаченной денежной суммы.
                        </item>
                        <item id="article431_item:2" level="article431_item" number="2">Если продавец передал покупателю наряду с товарами,
                            ассортимент которых соответствует договору купли-продажи, товары с нарушением условия об ассортименте, покупатель вправе
                            по своему выбору:

                            принять товары, соответствующие условию об ассортименте, и отказаться от остальных товаров;

                            отказаться от всех переданных товаров;

                            потребовать заменить товары, не соответствующие условию об ассортименте, товарами в ассортименте, предусмотренном
                            договором;

                            принять все переданные товары.
                        </item>
                        <item id="article431_item:3" level="article431_item" number="3">При отказе от товаров, ассортимент которых не соответствует
                            условиям договора купли-продажи, или предъявлении требования о замене товаров, не соответствующих условию об ассортименте,
                            покупатель вправе также отказаться от оплаты этих товаров, а если они оплачены, - потребовать возврата уплаченной денежной
                            суммы.
                        </item>
                        <item id="article431_item:4" level="article431_item" number="4">Товары, не соответствующие условиям договора купли-продажи об
                            ассортименте, считаются принятыми, если покупатель в разумный срок после их получения не сообщит продавцу о своем отказе
                            от товаров.
                        </item>
                        <item id="article431_item:5" level="article431_item" number="5">Если покупатель не отказался от товаров, ассортимент которых
                            не соответствует договору купли-продажи, он обязан их оплатить по цене, согласованной с продавцом. В случае, когда
                            продавцом не приняты необходимые меры по согласованию цены в разумный срок, покупатель оплачивает товары по цене, которая
                            в момент заключения договора при сравнимых обстоятельствах обычно взималась за аналогичные товары.
                        </item>
                        <item id="article431_item:6" level="article431_item" number="6">Правила настоящей статьи применяются, если иное не
                            предусмотрено договором купли-продажи.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:432" level="article" name="Статья 432. Качество товара" number="432">
                        <item id="article432_item:1" level="article432_item" number="1">Продавец обязан передать покупателю товар, качество которого
                            соответствует договору купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article432_item:2" level="article432_item" number="2">При отсутствии в договоре условий о качестве товара продавец
                            обязан передать покупателю товар, пригодный для целей, для которых товар такого рода обычно используется.

                            Если продавец при заключении договора купли-продажи был поставлен покупателем в известность о конкретных целях
                            приобретения товара, продавец обязан передать покупателю товар, пригодный для использования в соответствии с этими целями.
                        </item>
                        <item id="article432_item:3" level="article432_item" number="3">При продаже товара по образцу и (или) описанию продавец обязан
                            передать покупателю товар, который соответствует образцу и (или) описанию.
                        </item>
                        <item id="article432_item:4" level="article432_item" number="4">Если в установленном законом порядке предусмотрены
                            обязательные требования к качеству продаваемого товара, то продавец, осуществляющий предпринимательскую деятельность,
                            обязан передать покупателю товар, соответствующий этим обязательным требованиям.

                            По соглашению между продавцом и покупателем может быть передан товар, соответствующий повышенным требованиям к качеству по
                            сравнению с обязательными требованиями, установленными в предусмотренном законом порядке.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:433" level="article" name="Статья 433. Гарантия качества товара" number="433">
                        <item id="article433_item:1" level="article433_item" number="1">Товар, который продавец обязан передать покупателю, должен
                            соответствовать требованиям, предусмотренным статьей 432 настоящего Кодекса, в момент передачи покупателю, если иной
                            момент определения соответствия товара этим требованиям не предусмотрен договором купли-продажи, и в пределах разумного
                            срока должен быть пригодным для целей, для которых товары такого рода обычно используются.
                        </item>
                        <item id="article433_item:2" level="article433_item" number="2">В случае, когда договором купли-продажи предусмотрено
                            предоставление продавцом гарантии качества товара, продавец обязан передать покупателю товар, который должен
                            соответствовать требованиям, предусмотренным статьей 432 настоящего Кодекса, в течение определенного времени,
                            установленного договором (гарантийного срока).
                        </item>
                        <item id="article433_item:3" level="article433_item" number="3">Гарантия качества товара распространяется и на все
                            составляющие его части (комплектующие изделия), если иное не предусмотрено договором купли-продажи.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:434" level="article" name="Статья 434. Исчисление гарантийного срока" number="434">
                        <item id="article434_item:1" level="article434_item" number="1">Гарантийный срок исчисляется с момента передачи товара
                            покупателю (статья 420), если иное не предусмотрено договором купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article434_item:2" level="article434_item" number="2">Если покупатель лишен возможности использовать товар, в
                            отношении которого договором установлен гарантийный срок, по обстоятельствам, зависящим от продавца, гарантийный срок не
                            течет до устранения соответствующих обстоятельств продавцом.

                            Если иное не предусмотрено договором, гарантийный срок продлевается на время, в течение которого товар не мог
                            использоваться из-за обнаруженных в нем недостатков, при условии извещения продавца о недостатках товара в порядке,
                            установленном статьей 446 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article434_item:3" level="article434_item" number="3">Гарантийный срок на комплектующее изделие считается равным
                            гарантийному сроку на основное изделие и начинает течь одновременно с гарантийным сроком на основное изделие, если иное не
                            предусмотрено договором купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article434_item:4" level="article434_item" number="4">На товар (комплектующее изделие), переданный продавцом взамен
                            товара (комплектующего изделия), в котором в течение гарантийного срока были обнаружены недостатки (статья 439),
                            устанавливается гарантийный срок той же продолжительности, что и на замененный, если иное не предусмотрено договором
                            купли-продажи.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:435" level="article" name="Статья 435. Срок годности товара" number="435">
                        <item id="article435_item:1" level="article435_item" number="1">Законом, иными нормативными правовыми актами, обязательными
                            требованиями государственных стандартов или другими обязательными правилами может быть определен срок, по истечении
                            которого товар считается непригодным для использования по назначению (срок годности).
                        </item>
                        <item id="article435_item:2" level="article435_item" number="2">Товар, на который установлен срок годности, продавец обязан
                            передать покупателю с таким расчетом, чтобы он мог быть использован по назначению до истечения срока годности.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:436" level="article" name="Статья 436. Исчисление срока годности товара" number="436">Срок годности товара
                        определяется периодом времени, исчисляемым со дня его изготовления, в течение которого товар пригоден к использованию, либо
                        датой, до наступления которой товар пригоден к использованию.
                    </article>
                    <article id="article:437" level="article" name="Статья 437. Проверка качества товара" number="437">
                        <item id="article437_item:1" level="article437_item" number="1">Проверка качества товара может быть предусмотрена законом,
                            иными нормативными правовыми актами, обязательными требованиями государственных стандартов или договором купли-продажи.

                            Порядок проверки качества товара устанавливается законом, иными нормативными правовыми актами, обязательными требованиями
                            государственных стандартов или договором. В случаях, когда порядок проверки установлен законом, иными нормативными
                            правовыми актами, обязательными требованиями государственных стандартов, порядок проверки качества товаров, определяемый
                            договором, должен соответствовать этим требованиям.
                        </item>
                        <item id="article437_item:2" level="article437_item" number="2">Если порядок проверки качества товара не установлен в
                            соответствии с пунктом 1 настоящей статьи, то проверка качества товара производится в соответствии с обычаями делового
                            оборота или иными обычно применяемыми условиями проверки товара, подлежащего передаче по договору купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article437_item:3" level="article437_item" number="3">Если законом, иными нормативными правовыми актами,
                            обязательными требованиями государственных стандартов или договором купли-продажи предусмотрена обязанность продавца
                            проверить качество товара, передаваемого покупателю (испытание, анализ, осмотр и т.п.), продавец должен предоставить
                            покупателю доказательства осуществления проверки качества товара.
                        </item>
                        <item id="article437_item:4" level="article437_item" number="4">Порядок, а также иные условия проверки качества товара,
                            производимой как продавцом, так и покупателем, должны быть одними и теми же.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:438" level="article" name="Статья 438. Последствия передачи товара ненадлежащего качества" number="438">
                        <item id="article438_item:1" level="article438_item" number="1">Если недостатки товара не были оговорены продавцом,
                            покупатель, которому передан товар ненадлежащего качества, вправе по своему выбору потребовать от продавца:

                            соразмерного уменьшения покупной цены;

                            безвозмездного устранения недостатков товара в разумный срок;

                            возмещения своих расходов на устранение недостатков товара.
                        </item>
                        <item id="article438_item:2" level="article438_item" number="2">В случае существенного нарушения требований к качеству товара
                            (обнаружения неустранимых недостатков, недостатков, которые не могут быть устранены без несоразмерных расходов или затрат
                            времени, или выявляются неоднократно либо проявляются вновь после их устранения и других подобных недостатков) покупатель
                            вправе по своему выбору:

                            отказаться от исполнения договора купли-продажи и потребовать возврата уплаченной за товар денежной суммы;

                            потребовать замены товара ненадлежащего качества на товар, соответствующий договору.
                        </item>
                        <item id="article438_item:3" level="article438_item" number="3">В случае ненадлежащего качества части товара, входящей в
                            комплект (статья 441), покупатель вправе осуществить в отношении этой части товара права, предусмотренные пунктами 1 и 2
                            настоящей статьи.
                        </item>
                        <item id="article438_item:4" level="article438_item" number="4">Правила, предусмотренные настоящей статьей, применяются, если
                            настоящим Кодексом или другим законом не установлено иное.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:439" level="article" name="Статья 439. Недостатки товара, за которые отвечает продавец" number="439">
                        <item id="article439_item:1" level="article439_item" number="1">Продавец отвечает за недостатки товара, если покупатель
                            докажет, что недостатки товара возникли до его передачи покупателю или по причинам, возникшим до этого момента.
                        </item>
                        <item id="article439_item:2" level="article439_item" number="2">В отношении товара, на который продавцом предоставлена
                            гарантия качества, продавец отвечает за недостатки товара, если не докажет, что недостатки товара возникли после его
                            передачи покупателю вследствие нарушения покупателем правил пользования товаром или его хранения либо действий третьих
                            лиц, либо непреодолимой силы.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:440" level="article" name="Статья 440. Сроки обнаружения недостатков в переданном товаре" number="440">
                        <item id="article440_item:1" level="article440_item" number="1">Если иное не установлено законом или договором купли-продажи,
                            покупатель вправе предъявить требования, связанные с недостатками товара, при условии, что они обнаружены в сроки,
                            установленные настоящей статьей.
                        </item>
                        <item id="article440_item:2" level="article440_item" number="2">Если на товар не установлен гарантийный срок или срок
                            годности, требования, связанные с недостатками товара, могут быть предъявлены покупателем при условии, что недостатки
                            проданного товара были обнаружены в разумный срок, но в пределах двух лет со дня передачи товара покупателю либо в
                            пределах более длительного срока, когда такой срок установлен законом или договором купли-продажи. Срок для выявления
                            недостатков товара, подлежащего перевозке или отправке по почте, исчисляется со дня доставки товара в место его
                            назначения.
                        </item>
                        <item id="article440_item:3" level="article440_item" number="3">Если на товар установлен гарантийный срок, покупатель вправе
                            предъявить требования, связанные с недостатками товара, при обнаружении недостатков в течение гарантийного срока.

                            В случае, когда на комплектующее изделие в договоре купли-продажи установлен гарантийный срок меньшей продолжительности,
                            чем на основное изделие, покупатель вправе предъявить требования, связанные с недостатками комплектующего изделия, при их
                            обнаружении в течение гарантийного срока на основное изделие.

                            Если на комплектующие изделия в договоре установлен гарантийный срок большей продолжительности, чем гарантийный срок на
                            основное изделие, покупатель вправе предъявить требования, связанные с недостатками товара, если недостатки комплектующего
                            изделия обнаружены в течение гарантийного срока на него, независимо от истечения гарантийного срока на основное изделие.
                        </item>
                        <item id="article440_item:4" level="article440_item" number="4">В отношении товара, на который установлен срок годности,
                            покупатель вправе предъявить требования, связанные с недостатками товара, если они обнаружены в течение срока годности
                            товара.
                        </item>
                        <item id="article440_item:5" level="article440_item" number="5">В случаях, когда предусмотренный договором гарантийный срок
                            составляет менее двух лет и недостатки товара обнаружены покупателем по истечении гарантийного срока, но в пределах двух
                            лет со дня передачи товара покупателю, продавец несет ответственность, если покупатель докажет, что недостатки товара
                            возникли до передачи товара покупателю или по причинам, возникшим до этого момента.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:441" level="article" name="Статья 441. Комплектность товара" number="441">
                        <item id="article441_item:1" level="article441_item" number="1">Продавец обязан передать покупателю товар, соответствующий
                            условиям договора купли-продажи о комплектности.
                        </item>
                        <item id="article441_item:2" level="article441_item" number="2">В случае, когда договором купли-продажи не определена
                            комплектность товара, продавец обязан передать покупателю товар, комплектность которого определяется обычаями делового
                            оборота или иными обычно предъявляемыми требованиями.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:442" level="article" name="Статья 442. Комплект товаров" number="442">
                        <item id="article442_item:1" level="article442_item" number="1">Если договором купли-продажи предусмотрена обязанность
                            продавца передать покупателю определенный набор товаров в комплекте (комплект товаров), обязательство считается
                            исполненным с момента передачи всех товаров, включенных в комплект.
                        </item>
                        <item id="article442_item:2" level="article442_item" number="2">Если иное не предусмотрено договором купли-продажи и не
                            вытекает из существа обязательства, продавец обязан передать покупателю все товары, входящие в комплект, одновременно.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:443" level="article" name="Статья 443. Последствия передачи некомплектного товара" number="443">
                        <item id="article443_item:1" level="article443_item" number="1">В случае передачи некомплектного товара покупатель вправе по
                            своему выбору потребовать от продавца:

                            соразмерного уменьшения покупной цены;

                            доукомплектования товара в разумный срок.
                        </item>
                        <item id="article443_item:2" level="article443_item" number="2">Если продавец в разумный срок не выполнил требования
                            покупателя о доукомплектовании товара, покупатель вправе по своему выбору:

                            потребовать замены некомплектного товара на комплектный;

                            отказаться от исполнения договора купли-продажи и потребовать возврата уплаченной денежной суммы.
                        </item>
                        <item id="article443_item:3" level="article443_item" number="3">Последствия, предусмотренные пунктами 1 и 2 настоящей статьи,
                            применяются и в случае нарушения продавцом обязанности передать покупателю комплект товара (статья 442), если иное не
                            предусмотрено договором купли-продажи и не вытекает из существа обязательства.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:444" level="article" name="Статья 444. Тара и упаковка" number="444">
                        <item id="article444_item:1" level="article444_item" number="1">Если иное не предусмотрено договором купли-продажи и не
                            вытекает из существа обязательства, продавец обязан передать покупателю товар в таре и (или) упаковке, за исключением
                            товара, который по своему характеру не требует затаривания и (или) упаковки.
                        </item>
                        <item id="article444_item:2" level="article444_item" number="2">Если договором купли-продажи не определены требования к таре и
                            упаковке, то товар должен быть затарен и (или) упакован обычным для такого товара способом, а при отсутствии такового -
                            способом, обеспечивающим сохранность товаров такого рода при обычных условиях хранения и транспортировки.
                        </item>
                        <item id="article444_item:3" level="article444_item" number="3">Если в установленном законом порядке предусмотрены
                            обязательные требования к таре и (или) упаковке, то продавец, осуществляющий предпринимательскую деятельность, обязан
                            передать покупателю товар в таре и (или) упаковке, соответствующих этим обязательным требованиям.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:445" level="article" name="Статья 445. Последствия передачи товара без тары и (или) упаковки" number="445">
                        <item id="article445_item:1" level="article445_item" number="1">В случаях, когда подлежащий затариванию и (или) упаковке товар
                            передается покупателю без тары и (или) упаковки либо в ненадлежащих таре и (или) упаковке, покупатель вправе потребовать
                            от продавца затарить и (или) упаковать товар либо заменить ненадлежащие тару и (или) упаковку, если иное не вытекает из
                            договора, существа обязательства или характера товара.
                        </item>
                        <item id="article445_item:2" level="article445_item" number="2">В случаях, предусмотренных пунктом 1 настоящей статьи,
                            покупатель вправе вместо предъявления продавцу требований, указанных в этом пункте, предъявить к нему требования,
                            вытекающие из передачи товара ненадлежащего качества (статья 438).
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:446" level="article" name="Статья 446. Извещение продавца о ненадлежащем исполнении договора" number="446">
                        <item id="article446_item:1" level="article446_item" number="1">Покупатель обязан известить продавца о нарушении условий
                            договора купли-продажи о количестве, ассортименте, качестве, комплектности, таре и (или) упаковке товара в срок,
                            предусмотренный законом, иными нормативными правовыми актами или договором, а если такой срок не установлен, - в разумный
                            срок после того, как нарушение соответствующего условия договора должно было быть обнаружено исходя из количества,
                            характера и назначения товара.
                        </item>
                        <item id="article446_item:2" level="article446_item" number="2">В случае невыполнения правила, предусмотренного пунктом 1
                            настоящей статьи, продавец вправе отказаться полностью или частично от удовлетворения требований покупателя о передаче ему
                            недостающего количества товара, замене товара, не соответствующего условиям договора купли-продажи о качестве или
                            ассортименте, об устранении недостатков товара, о доукомплектовании товара или замене некомплектного товара комплектным,
                            затаривании и (или) упаковке товара либо о замене ненадлежащих тары и (или) упаковки товара, если докажет, что
                            невыполнение этого правила покупателем повлекло невозможность удовлетворить его требования или влечет для продавца
                            несоизмеримые расходы по сравнению с теми, которые он понес бы, если бы был своевременно извещен о нарушении условий
                            договора.
                        </item>
                        <item id="article446_item:3" level="article446_item" number="3">Если продавец знал или должен был знать о том, что переданные
                            покупателю товары не соответствуют условиям договора купли-продажи, он не вправе ссылаться на положения, предусмотренные
                            пунктом 1 настоящей статьи.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:447" level="article" name="Статья 447. Обязанность покупателя принять товар" number="447">
                        <item id="article447_item:1" level="article447_item" number="1">Покупатель обязан принять переданный ему продавцом товар, за
                            исключением случаев, когда он вправе потребовать замены товара или отказаться от исполнения договора купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article447_item:2" level="article447_item" number="2">Если иное не предусмотрено законом, иными нормативными
                            правовыми актами или договором купли-продажи, покупатель обязан совершить действия, которые в соответствии с обычно
                            предъявляемыми требованиями необходимы с его стороны для обеспечения передачи и получения соответствующего товара.
                        </item>
                        <item id="article447_item:3" level="article447_item" number="3">В случаях, когда покупатель в нарушение закона, иных
                            нормативных правовых актов или договора купли-продажи не принимает товар или отказывается его принять, продавец вправе
                            потребовать от покупателя принять товар или отказаться от исполнения договора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:448" level="article" name="Статья 448. Обязанность покупателя уплатить цену товара" number="448">
                        <item id="article448_item:1" level="article448_item" number="1">Покупатель обязан оплатить товар по цене, предусмотренной
                            договором купли-продажи, либо, если она договором не предусмотрена и не может быть определена исходя из его условий, по
                            цене, определяемой в соответствии с пунктом 3 статьи 390 настоящего Кодекса, а также совершить за свой счет действия,
                            которые в соответствии с законом, иными нормативными правовыми актами, договором или обычно предъявляемыми требованиями
                            необходимы для осуществления платежа.
                        </item>
                        <item id="article448_item:2" level="article448_item" number="2">Когда цена установлена в зависимости от веса товара, она
                            определяется по весу нетто, если иное не предусмотрено договором купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article448_item:3" level="article448_item" number="3">Если договор купли-продажи предусматривает, что цена товара
                            подлежит изменению в зависимости от показателей, обуславливающих цену товара (себестоимость, затраты и т.п.), но при этом
                            не определен способ пересмотра цены, то цена определяется исходя из соотношения этих показателей на момент заключения
                            договора и на момент передачи товара. При просрочке продавцом исполнения обязанности по передаче товара цена определяется
                            исходя из соотношения этих показателей на момент заключения договора и на момент передачи товара, предусмотренный
                            договором, а если он договором не предусмотрен, на момент, определенный в соответствии со статьей 305 настоящего Кодекса.

                            Правила, предусмотренные настоящим пунктом, применяются, если иное не установлено настоящим Кодексом, иными нормативными
                            правовыми актами или договором и не вытекает из существа обязательства.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:449" level="article" name="Статья 449. Оплата товара" number="449">
                        <item id="article449_item:1" level="article449_item" number="1">Покупатель обязан оплатить товар непосредственно до или после
                            передачи ему продавцом товара, если иное не предусмотрено настоящим Кодексом, иными нормативными правовыми актами или
                            договором купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article449_item:2" level="article449_item" number="2">Если договором купли-продажи не предусмотрена рассрочка оплаты
                            товара, покупатель обязан уплатить продавцу цену переданного товара полностью.
                        </item>
                        <item id="article449_item:3" level="article449_item" number="3">Если покупатель своевременно не оплачивает переданный в
                            соответствии с договором купли-продажи товар, продавец вправе потребовать оплаты товара и уплаты процентов в соответствии
                            со статьей 360 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article449_item:4" level="article449_item" number="4">Если покупатель в нарушение договора купли-продажи
                            отказывается принять и оплатить товар, продавец вправе по своему выбору потребовать оплаты товара либо отказаться от
                            исполнения договора.
                        </item>
                        <item id="article449_item:5" level="article449_item" number="5">В случаях, когда продавец в соответствии с договором
                            купли-продажи обязан передать покупателю не только товары, которые покупателем не оплачены, но и другие товары, продавец
                            вправе приостановить передачу этих товаров до полной оплаты всех ранее переданных товаров, если иное не предусмотрено
                            нормативными правовыми актами или договором.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:450" level="article" name="Статья 450. Предварительная оплата товара" number="450">
                        <item id="article450_item:1" level="article450_item" number="1">В случаях, когда договором купли-продажи предусмотрена
                            обязанность покупателя оплатить товар полностью или частично до передачи продавцом товара (предварительная оплата),
                            покупатель должен произвести оплату в срок, предусмотренный договором, а если он договором не предусмотрен, - в срок,
                            определенный в соответствии со статьей 305 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article450_item:2" level="article450_item" number="2">В случае неисполнения покупателем обязанности предварительно
                            оплатить товар продавец вправе приостановить либо отказаться от исполнения договора купли-продажи и потребовать возмещения
                            убытков. Если покупателем произведена частичная оплата товара, то продавец вправе приостановить исполнение договора
                            купли-продажи или отказаться от исполнения соответствующей его неоплаченной части.
                        </item>
                        <item id="article450_item:3" level="article450_item" number="3">В случае, когда продавец, получивший сумму предварительной
                            оплаты, не исполняет свои обязанности по передаче товара в установленный срок (статья 419), покупатель вправе потребовать
                            передачи оплаченного товара или возврата суммы предварительной оплаты за товар, не переданный продавцом.
                        </item>
                        <item id="article450_item:4" level="article450_item" number="4">Если иное не предусмотрено договором купли-продажи, на сумму
                            предварительной оплаты подлежат уплате проценты в соответствии со статьей 360 настоящего Кодекса со дня, когда передача
                            товара должна была быть произведена, до дня передачи товара покупателю или возврата ему предварительно уплаченной им
                            суммы.
                        </item>
                        <item id="article450_item:5" level="article450_item" number="5">Договором купли-продажи может быть предусмотрена обязанность
                            продавца уплачивать проценты на сумму предварительной оплаты со дня получения этой суммы от покупателя.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:451" level="article" name="Статья 451. Оплата товара, проданного в кредит" number="451">
                        <item id="article451_item:1" level="article451_item" number="1">В случае, когда договором купли-продажи предусмотрена оплата
                            товара через определенное время после его передачи покупателю (продажа товара в кредит), покупатель должен произвести
                            оплату в срок, предусмотренный договором, а если он договором не предусмотрен, - в срок, определенный в соответствии со
                            статьей 305 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article451_item:2" level="article451_item" number="2">В случае неисполнения продавцом обязанности по передаче товара
                            применяются правила, предусмотренные пунктом 2 статьи 450 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article451_item:3" level="article451_item" number="3">В случае, когда покупатель, получивший товар, не исполняет
                            свои обязанности по его оплате в установленный договором купли-продажи срок, продавец вправе потребовать оплаты
                            переданного товара или возврата неоплаченных товаров.
                        </item>
                        <item id="article451_item:4" level="article451_item" number="4">Если иное не предусмотрено настоящим Кодексом или договором
                            купли-продажи, в случаях, когда покупатель не исполняет обязанность по оплате переданного товара в установленный договором
                            срок, на просроченную сумму подлежат уплате проценты в соответствии со статьей 360 настоящего Кодекса со дня, когда по
                            договору товар должен был быть оплачен, до дня оплаты товара покупателем.
                        </item>
                        <item id="article451_item:5" level="article451_item" number="5">Договором купли-продажи может быть предусмотрена обязанность
                            покупателя уплачивать проценты на сумму, соответствующую цене товара, начиная со дня передачи товара продавцом.
                        </item>
                        <item id="article451_item:6" level="article451_item" number="6">С момента передачи товара покупателю и до его оплаты товар,
                            проданный в кредит, признается находящимся в залоге у продавца для обеспечения исполнения покупателем его обязательства по
                            оплате товара, если иное не предусмотрено договором купли-продажи.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:452" level="article" name="Статья 452. Оплата товара в рассрочку" number="452">
                        <item id="article452_item:1" level="article452_item" number="1">Договором о продаже товара в кредит может быть предусмотрена
                            оплата товара в рассрочку.

                            Договор о продаже товара в кредит с условием о рассрочке платежа считается заключенным, если в нем наряду с другими
                            существенными условиями договора купли-продажи указаны цена товара, порядок, сроки и размеры платежей.
                        </item>
                        <item id="article452_item:2" level="article452_item" number="2">Когда покупатель не производит в установленный договором срок
                            очередной платеж за проданный в рассрочку и переданный ему товар, продавец вправе, если иное не предусмотрено договором,
                            отказаться от исполнения договора и потребовать возврата проданного товара, за исключением случаев, когда сумма платежей,
                            полученных от покупателя, превышает половину цены товара.
                        </item>
                        <item id="article452_item:3" level="article452_item" number="3">К договору о продаже товара в кредит с условием о рассрочке
                            платежа применяются правила, предусмотренные пунктами 2, 4, 5 и 6 статьи 451 настоящего Кодекса.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:453" level="article" name="Статья 453. Страхование товара" number="453">
                        <item id="article453_item:1" level="article453_item" number="1">Договором купли-продажи может быть предусмотрена обязанность
                            продавца или покупателя страховать товар.
                        </item>
                        <item id="article453_item:2" level="article453_item" number="2">В случае, когда сторона, обязанная страховать товар, не
                            осуществляет страхование в соответствии с условиями договора, другая сторона вправе застраховать товар и потребовать от
                            обязанной стороны возмещения расходов на страхование либо отказаться от исполнения договора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:454" level="article" name="Статья 454. Сохранение права собственности за продавцом" number="454">
                        <item id="article454_item:1" level="article454_item" number="1">В случаях, когда договором купли-продажи предусмотрено, что
                            право собственности на переданный покупателю товар сохраняется за продавцом до оплаты товара или наступления иных
                            обстоятельств, покупатель не вправе до перехода к нему права собственности отчуждать товар или распоряжаться им иным
                            образом, если иное не предусмотрено законом или договором либо не вытекает из назначения и свойств товара.
                        </item>
                        <item id="article454_item:2" level="article454_item" number="2">В случаях, когда в срок, предусмотренный договором, переданный
                            товар не будет оплачен или не наступят иные обстоятельства, при которых право собственности переходит к покупателю,
                            продавец вправе потребовать от покупателя возвратить ему товар, если иное не предусмотрено договором.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter23_paragraph:2" level="chapter23_paragraph" name="Параграф 2  Розничная купля-продажа" number="2">
                    <article id="article:455" level="article" name="Статья 455. Договор розничной купли-продажи" number="455">
                        <item id="article455_item:1" level="article455_item" number="1">По договору розничной купли-продажи продавец, осуществляющий
                            предпринимательскую деятельность по продаже товаров в розницу, обязуется передать покупателю товар, обычно предназначаемый
                            для личного, семейного, домашнего или иного использования, не связанного с предпринимательской деятельностью.
                        </item>
                        <item id="article455_item:2" level="article455_item" number="2">Договор розничной купли-продажи является публичным договором
                            (статья 386).
                        </item>
                        <item id="article455_item:3" level="article455_item" number="3">К отношениям по договору розничной купли-продажи с участием
                            гражданина, не урегулированным настоящим Кодексом, применяются законы о защите прав потребителя и иные нормативные
                            правовые акты, принятые в соответствии с ними.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:456" level="article" name="Статья 456. Форма договора розничной купли-продажи" number="456">Если иное не
                        предусмотрено законом или договором розничной купли-продажи, в том числе условиями формуляров или иных стандартных форм, к
                        которым присоединяется покупатель (статья 387), договор розничной купли-продажи считается заключенным в надлежащей форме с
                        момента выдачи продавцом покупателю кассового или товарного чека или иного документа, подтверждающего оплату товара.
                        Отсутствие у покупателя указанных документов не лишает его возможности ссылаться на свидетельские показания в подтверждение
                        заключения договора и его условий.
                    </article>
                    <article id="article:457" level="article" name="Статья 457. Публичная оферта товара" number="457">
                        <item id="article457_item:1" level="article457_item" number="1">Предложение товара в его рекламе, каталогах и описаниях
                            товаров, обращенных к неопределенному кругу лиц, признается публичной офертой (пункт 2 статьи 398), если оно содержит все
                            существенные условия договора розничной купли-продажи.
                        </item>
                        <item id="article457_item:2" level="article457_item" number="2">Выставление в месте продажи (на прилавках, в витринах и т.п.)
                            товаров, демонстрация их образцов или предоставление сведений о продаваемых товарах (описаний, каталогов, фотоснимков
                            товаров и т.п.) в месте их продажи признаются публичной офертой независимо от того, указаны ли цена и другие существенные
                            условия договора розничной купли-продажи, за исключением случая, когда продавец явно определил, что соответствующие товары
                            не предназначены для продажи.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:458" level="article" name="Статья 458. Предоставление покупателю информации о товаре" number="458">
                        <item id="article458_item:1" level="article458_item" number="1">Продавец обязан предоставить покупателю необходимую и
                            достоверную информацию о товаре, предлагаемом к продаже, соответствующую установленным законом, иными нормативными
                            правовыми актами и обычно предъявляемым в розничной торговле требованиям к содержанию и способам предоставления такой
                            информации.
                        </item>
                        <item id="article458_item:2" level="article458_item" number="2">Покупатель вправе до заключения договора розничной
                            купли-продажи осмотреть товар, потребовать проведения в его присутствии проверки свойств или демонстрации использования
                            товара, если это не исключено ввиду характера товара и не противоречит правилам, принятым в розничной торговле.
                        </item>
                        <item id="article458_item:3" level="article458_item" number="3">Если покупателю не предоставлена возможность незамедлительно
                            получить в месте продажи информацию о товаре, указанную в пунктах 1 и 2 настоящей статьи, он вправе потребовать от
                            продавца возмещения убытков, вызванных необоснованным уклонением от заключения договора розничной купли-продажи (пункт 4
                            статьи 406), а если договор заключен, - в разумный срок отказаться от исполнения договора, потребовать возврата уплаченной
                            за товар суммы и возмещения других убытков.
                        </item>
                        <item id="article458_item:4" level="article458_item" number="4">Продавец, не предоставивший покупателю возможность получить
                            соответствующую информацию о товаре, несет ответственность и за недостатки товара, возникшие после его передачи
                            покупателю, в отношении которых покупатель докажет, что они возникли в связи с отсутствием у него такой информации.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:459" level="article" name="Статья 459. Продажа товара с условием о его принятии покупателем" number="459">
                        <item id="article459_item:1" level="article459_item" number="1">Договор розничной купли-продажи может быть заключен с условием
                            о принятии покупателем товара в определенный договором срок, в течение которого этот товар не может быть продан другому
                            покупателю.
                        </item>
                        <item id="article459_item:2" level="article459_item" number="2">Если иное не предусмотрено договором розничной купли-продажи,
                            неявка покупателя или несовершение иных необходимых действий для принятия товара в определенный договором срок могут
                            рассматриваться продавцом в качестве отказа от исполнения договора.
                        </item>
                        <item id="article459_item:3" level="article459_item" number="3">Дополнительные расходы продавца по обеспечению передачи товара
                            покупателю в определенный договором срок включаются в цену товара, если иное не предусмотрено законом, иными нормативными
                            правовыми актами или договором.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:460" level="article" name="Статья 460. Продажа товаров по образцам" number="460">
                        <item id="article460_item:1" level="article460_item" number="1">Договор розничной купли-продажи может быть заключен с
                            покупателем по образцу товара (его описанию, каталогу и т.п.), предложенному продавцом.
                        </item>
                        <item id="article460_item:2" level="article460_item" number="2">Если иное не предусмотрено законом, другими нормативными
                            правовыми актами или договором розничной купли-продажи товара по образцу, такой договор считается исполненным с момента
                            доставки товара в место, указанное в договоре, а если место передачи товара договором не определено, - с момента доставки
                            товара покупателю по месту жительства гражданина или месту нахождения юридического лица.
                        </item>
                        <item id="article460_item:3" level="article460_item" number="3">Покупатель до передачи товара вправе отказаться от исполнения
                            договора розничной купли-продажи при условии возмещения продавцу необходимых расходов, понесенных в связи с совершением
                            действий по выполнению договора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:461" level="article" name="Статья 461. Продажа товаров с использованием автоматов" number="461">
                        <item id="article461_item:1" level="article461_item" number="1">В случаях, когда продажа товаров производится с использованием
                            автоматов, владелец автоматов обязан довести до покупателей информацию о продавце товаров путем помещения на автомате или
                            предоставления покупателям иным способом сведений о наименовании (фирменном наименовании) продавца, месте его нахождения,
                            режиме работы, а также о действиях, которые необходимо совершить покупателю для получения товара.
                        </item>
                        <item id="article461_item:2" level="article461_item" number="2">Договор розничной купли-продажи с использованием автоматов
                            считается заключенным с момента совершения покупателем действий, необходимых для получения товара.
                        </item>
                        <item id="article461_item:3" level="article461_item" number="3">Если покупателю не предоставляется оплаченный товар, продавец
                            обязан по требованию покупателя незамедлительно предоставить ему товар или возвратить уплаченную им сумму.
                        </item>
                        <item id="article461_item:4" level="article461_item" number="4">В случаях, когда автомат используется для размена денег,
                            приобретения знаков оплаты или обмена валюты, применяются правила о розничной купле-продаже, если иное не вытекает из
                            существа обязательства.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:462" level="article" name="Статья 462. Продажа товара с условием о его доставке покупателю" number="462">
                        <item id="article462_item:1" level="article462_item" number="1">В случае, если договор розничной купли-продажи заключен с
                            условием о доставке товара покупателю, продавец обязан в установленный договором срок доставить товар в место, указанное
                            покупателем, а если место доставки товара покупателем не указано, - в место жительства гражданина или место нахождения
                            юридического лица, являющихся покупателями.
                        </item>
                        <item id="article462_item:2" level="article462_item" number="2">Договор розничной купли-продажи считается исполненным с
                            момента вручения товара покупателю, а при его отсутствии любому лицу, предъявившему квитанцию или иной документ,
                            свидетельствующий о заключении договора или об оформлении доставки товара, если иное не предусмотрено законом, иными
                            нормативными правовыми актами или договором либо не вытекает из существа обязательства.
                        </item>
                        <item id="article462_item:3" level="article462_item" number="3">В случае, когда договором не определено время доставки товара
                            для вручения его покупателю, товар должен быть доставлен в разумный срок после получения требования покупателя.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:463" level="article" name="Статья 463. Договор продажи в рассрочку" number="463">Договором может быть
                        предусмотрено, что до перехода права собственности на товар к покупателю (статья 454) он является нанимателем (арендатором)
                        переданного ему товара (договор найма-продажи).

                        Если иное не предусмотрено договором, покупатель становится собственником товара с момента полной оплаты стоимости товара.
                    </article>
                    <article id="article:464" level="article" name="Статья 464. Цена и оплата товара" number="464">
                        <item id="article464_item:1" level="article464_item" number="1">Покупатель обязан оплатить товар по цене, объявленной
                            продавцом в момент заключения договора розничной купли-продажи, если иное не предусмотрено законом, другими нормативными
                            правовыми актами или не вытекает из существа обязательства.
                        </item>
                        <item id="article464_item:2" level="article464_item" number="2">В случае, когда договором розничной купли-продажи
                            предусмотрена предварительная оплата товара (статья 450), неоплата покупателем товара в установленный договором срок
                            признается отказом покупателя от исполнения договора, если иное не предусмотрено соглашением сторон.
                        </item>
                        <item id="article464_item:3" level="article464_item" number="3">К договорам розничной купли-продажи товаров в кредит, в том
                            числе с условием оплаты покупателем товаров в рассрочку, не подлежат применению правила, предусмотренные пунктом 4 статьи
                            451 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article464_item:4" level="article464_item" number="4">Покупатель вправе полностью оплатить товар в любое время в
                            пределах установленного договором периода рассрочки оплаты товара.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:465" level="article" name="Статья 465. Обмен товара" number="465">
                        <item id="article465_item:1" level="article465_item" number="1">Покупатель вправе в течение четырнадцати дней с момента
                            передачи ему непродовольственного товара, если более длительный срок не объявлен продавцом, обменять купленный товар в
                            месте покупки и иных местах, объявленных продавцом, на аналогичный товар другого размера, формы, габарита, фасона,
                            расцветки или комплектации, произведя в случае разницы в цене необходимый перерасчет с продавцом.

                            При отсутствии у продавца необходимого для обмена товара покупатель вправе возвратить приобретенный товар продавцу и
                            получить уплаченную за него денежную сумму.

                            Требование покупателя об обмене либо о возврате товара подлежит удовлетворению, если товар не был в употреблении,
                            сохранены его потребительские свойства и имеются доказательства приобретения его у данного продавца.
                        </item>
                        <item id="article465_item:2" level="article465_item" number="2">Перечень товаров, которые не подлежат обмену или возврату по
                            указанным в настоящей статье основаниям, определяется в порядке, установленном законом или иными нормативными правовыми
                            актами.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:466" level="article" name="Статья 466. Права покупателя в случае продажи ему товара" number="466">
                        <item id="article466_item:1" level="article466_item" number="1">Покупатель, которому продан товар ненадлежащего качества, если
                            его недостатки не были оговорены продавцом, вправе по своему выбору потребовать:

                            замены недоброкачественного товара товаром надлежащего качества;

                            соразмерного уменьшения покупной цены;

                            незамедлительного безвозмездного устранения недостатков товара;

                            возмещения расходов на устранение недостатков товара.
                        </item>
                        <item id="article466_item:2" level="article466_item" number="2">В случае обнаружения недостатков товара, свойства которого не
                            позволяют устранить их (продовольственные товары, товары бытовой химии и т.п.), покупатель вправе по своему выбору
                            потребовать замены такого товара товаром надлежащего качества либо соразмерного уменьшения покупной цены.
                        </item>
                        <item id="article466_item:3" level="article466_item" number="3">Вместо предъявления указанных в пунктах 1 и 2 настоящей статьи
                            требований покупатель вправе отказаться от исполнения договора розничной купли-продажи и потребовать возврата уплаченной
                            за товар денежной суммы, возвратив продавцу товар ненадлежащего качества.

                            При возврате покупателю уплаченной за товар денежной суммы продавец не вправе удерживать из нее сумму, на которую
                            понизилась стоимость товара из-за полного или частичного использования товара, потери им товарного вида или других
                            подобных обстоятельств.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:467" level="article" name="Статья 467. Возмещение разницы в цене при замене товара," number="467">
                        <item id="article467_item:1" level="article467_item" number="1">При замене недоброкачественного товара на соответствующий
                            договору розничной купли-продажи товар надлежащего качества продавец не вправе требовать возмещения разницы между ценой
                            товара, установленной договором, и ценой товара, существующей в момент замены товара или вынесения судом решения о замене
                            товара.
                        </item>
                        <item id="article467_item:2" level="article467_item" number="2">При замене недоброкачественного товара на аналогичный, но иной
                            по размеру, фасону, сорту или другим признакам товар надлежащего качества подлежит возмещению разница между ценой
                            заменяемого товара в момент замены и ценой товара, передаваемого взамен товара ненадлежащего качества.

                            Если требование покупателя не удовлетворено продавцом, цена заменяемого товара и цена товара, передаваемого взамен него,
                            определяются на момент вынесения судом решения о замене товара.
                        </item>
                        <item id="article467_item:3" level="article467_item" number="3">В случае предъявления требования о соразмерном уменьшении
                            покупной цены на товар ненадлежащего качества в расчет принимается цена товара на момент предъявления требования об
                            уценке, а если требование покупателя не удовлетворено, - на момент вынесения судом решения о соразмерном уменьшении цены.
                        </item>
                        <item id="article467_item:4" level="article467_item" number="4">При возврате продавцу товара ненадлежащего качества покупатель
                            вправе потребовать возмещения разницы между ценой товара, установленной договором розничной купли-продажи, и ценой
                            соответствующего товара на момент добровольного удовлетворения его требования, а если требование добровольно не
                            удовлетворено, - на момент вынесения судом решения.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:468" level="article" name="Статья 468. Ответственность продавца и исполнение обязательства" number="468">в
                        натуре

                        В случае неисполнения продавцом обязательства по договору розничной купли-продажи возмещение убытков и уплата неустойки не
                        освобождают продавца от исполнения обязательства в натуре.
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter23_paragraph:3" level="chapter23_paragraph" name="Параграф 3  Поставка товаров" number="3">
                    <article id="article:469" level="article" name="Статья 469. Договор поставки" number="469">По договору поставки
                        поставщик-продавец, осуществляющий предпринимательскую деятельность, обязуется передать в обусловленный срок или сроки
                        производимые или закупаемые им товары покупателю для использования в предпринимательской деятельности или в иных целях, не
                        связанных с личным, семейным, домашним и иным подобным использованием.
                    </article>
                    <article id="article:470" level="article" name="Статья 470. Срок действия договора поставки" number="470">
                        <item id="article470_item:1" level="article470_item" number="1">Договор поставки может быть заключен на один год, на срок
                            более одного года (долгосрочный договор) или на иной срок, предусмотренный соглашением сторон.

                            Если в договоре срок его действия не определен, договор признается заключенным на один год.
                        </item>
                        <item id="article470_item:2" level="article470_item" number="2">Если в долгосрочном договоре поставки количество подлежащих
                            поставке товаров или иные условия договора определены на год или на менее продолжительный срок, в договоре должен быть
                            установлен порядок согласования этих условий сторонами на последующие периоды до окончания срока действия договора. При
                            отсутствии в договоре такого порядка договор признается заключенным соответственно на один год или на срок, на который
                            согласованы условия договора.
                        </item>
                        <item id="article470_item:3" level="article470_item" number="3">При отказе или уклонении одной из сторон долгосрочного
                            договора от согласования количества подлежащих поставке товаров или иных условий договора на последующие периоды в
                            порядке, установленном договором, другая сторона вправе обратиться в суд с требованием об определении условий поставки
                            товаров на соответствующие периоды либо о расторжении договора поставки.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:471" level="article" name="Статья 471. Урегулирование разногласий при заключении договора" number="471">
                        <item id="article471_item:1" level="article471_item" number="1">В случае, когда при заключении договора поставки между
                            сторонами возникли разногласия по отдельным условиям договора, сторона, предложившая заключить договор и получившая от
                            другой стороны предложение о согласовании этих условий, должна в течение тридцати дней со дня получения этого предложения,
                            если иной срок не установлен законом или не согласован сторонами, принять меры по согласованию соответствующих условий
                            договора либо письменно уведомить другую сторону об отказе от его заключения.
                        </item>
                        <item id="article471_item:2" level="article471_item" number="2">Сторона, получившая предложение по соответствующим условиям
                            договора, но не принявшая мер по согласованию условий договора поставки и не уведомившая другую сторону об отказе от
                            заключения договора в срок, предусмотренный пунктом 1 настоящей статьи, обязана возместить убытки, вызванные уклонением от
                            согласования условий договора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:472" level="article" name="Статья 472. Периоды поставки товаров" number="472">
                        <item id="article472_item:1" level="article472_item" number="1">Если сторонами предусмотрена поставка товаров в течение срока
                            действия договора поставки отдельными партиями и сроки поставки отдельных партий (периоды поставки) в нем не определены,
                            то товары должны поставляться равномерными партиями помесячно, если иное не вытекает из закона, иных нормативных правовых
                            актов, существа обязательства или обычаев делового оборота.
                        </item>
                        <item id="article472_item:2" level="article472_item" number="2">Наряду с определением периодов поставки в договоре поставки
                            может быть установлен график поставки товаров (декадный, суточный, часовой и т.п.).
                        </item>
                        <item id="article472_item:3" level="article472_item" number="3">Досрочная поставка товаров может производиться с согласия
                            покупателя. Товары, поставленные досрочно и принятые покупателем, засчитываются в счет количества товаров, подлежащих
                            поставке в следующем периоде.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:473" level="article" name="Статья 473. Порядок поставки товаров" number="473">
                        <item id="article473_item:1" level="article473_item" number="1">Поставка товаров осуществляется поставщиком путем отгрузки
                            (передачи) товаров покупателю, являющемуся стороной договора поставки, или лицу, указанному в договоре в качестве
                            получателя.
                        </item>
                        <item id="article473_item:2" level="article473_item" number="2">В случае, когда договором поставки предусмотрено право
                            покупателя давать поставщику указания об отгрузке (передаче) товаров получателям (отгрузочные разнарядки), отгрузка
                            (передача) товаров осуществляется поставщиком получателям, указанным в отгрузочной разнарядке.

                            Содержание отгрузочной разнарядки и срок ее направления покупателем поставщику определяются договором. Если срок
                            направления отгрузочной разнарядки договором не предусмотрен, она должна быть направлена поставщику не позднее чем за
                            тридцать дней до наступления периода поставки.
                        </item>
                        <item id="article473_item:3" level="article473_item" number="3">Непредставление покупателем отгрузочной разнарядки в
                            установленный срок дает поставщику право отказаться от исполнения договора поставки, если иное не предусмотрено договором
                            поставки.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:474" level="article" name="Статья 474. Доставка товаров" number="474">Доставка товаров осуществляется
                        поставщиком путем отгрузки их транспортом, предусмотренным договором поставки, и на определенных в договоре условиях.

                        Если в договоре не определено, каким видом транспорта или на каких условиях осуществляется доставка, право выбора вида
                        транспорта или определения условий доставки товаров принадлежит поставщику, если иное не вытекает из закона, других
                        нормативных правовых актов, существа обязательства или обычаев делового оборота.
                    </article>
                    <article id="article:475" level="article" name="Статья 475. Восполнение недопоставки товаров" number="475">
                        <item id="article475_item:1" level="article475_item" number="1">Поставщик, допустивший недопоставку товаров в отдельном
                            периоде поставки, обязан восполнить недопоставленное количество товаров в следующем периоде (периодах) в пределах срока
                            действия договора поставки, если иное не предусмотрено договором.
                        </item>
                        <item id="article475_item:2" level="article475_item" number="2">По долгосрочному договору поставки количество товаров,
                            недопоставленное поставщиком в отдельном периоде поставки, подлежит восполнению в следующем периоде (периодах) в пределах
                            того года, в котором допущена недопоставка товаров, если иное не предусмотрено договором.
                        </item>
                        <item id="article475_item:3" level="article475_item" number="3">В случае, когда товары отгружаются поставщиком нескольким
                            получателям, указанным в договоре-поставки или отгрузочной разнарядке покупателя, товары, поставленные одному получателю
                            сверх количества, предусмотренного в договоре или отгрузочной разнарядке, не засчитываются в покрытие недопоставки другим
                            получателям, если иное не предусмотрено договором.
                        </item>
                        <item id="article475_item:4" level="article475_item" number="4">Покупатель вправе, уведомив поставщика, отказаться от принятия
                            товаров, поставка которых просрочена, если в договоре не предусмотрено иное. Товары, поставленные до получения поставщиком
                            уведомления, покупатель обязан принять и оплатить.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:476" level="article" name="Статья 476. Ассортимент товаров при восполнении недопоставки" number="476">
                        <item id="article476_item:1" level="article476_item" number="1">Ассортимент товаров, недопоставка которых подлежит
                            восполнению, определяется соглашением сторон. При отсутствии такого соглашения поставщик обязан восполнить
                            недопоставленное количество товаров в ассортименте, установленном для того периода, в котором допущена недопоставка.
                        </item>
                        <item id="article476_item:2" level="article476_item" number="2">Поставка товаров одного наименования в большем количестве, чем
                            предусмотрено договором поставки, не засчитывается в покрытие недопоставки товаров другого наименования, входящих в тот же
                            ассортимент, и подлежит восполнению, кроме случая, когда такая поставка произведена с предварительного письменного
                            согласия покупателя.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:477" level="article" name="Статья 477. Принятие товаров покупателем" number="477">
                        <item id="article477_item:1" level="article477_item" number="1">Покупатель (получатель) обязан совершить все необходимые
                            действия, обеспечивающие принятие товаров, поставленных в соответствии с договором поставки.
                        </item>
                        <item id="article477_item:2" level="article477_item" number="2">Принятые покупателем (получателем) товары должны быть им
                            осмотрены в срок, определенный законом, иными нормативными правовыми актами, договором поставки или обычаями делового
                            оборота.

                            Покупатель (получатель) обязан в этот же срок проверить количество и качество товаров в порядке, установленном законом,
                            иными нормативными правовыми актами, договором поставки или обычаями делового оборота, и о выявленных несоответствиях или
                            недостатках товаров незамедлительно письменно уведомить поставщика.
                        </item>
                        <item id="article477_item:3" level="article477_item" number="3">В случае получения поставленных товаров от транспортной
                            организации покупатель (получатель) обязан проверить соответствие товаров сведениям, указанным в транспортных и
                            сопроводительных документах, а также принять эти товары от транспортной организации с соблюдением предусмотренных
                            законодательством правил, регулирующих деятельность транспорта.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:478" level="article" name="Статья 478. Ответственное хранение товара, не принятого" number="478">
                        <item id="article478_item:1" level="article478_item" number="1">Когда покупатель (получатель) в соответствии с законом, иными
                            нормативными правовыми актами или договором поставки отказывается от переданного поставщиком товара, он обязан обеспечить
                            сохранность этого товара (ответственное хранение) и незамедлительно уведомить поставщика.
                        </item>
                        <item id="article478_item:2" level="article478_item" number="2">Поставщик обязан вывезти товар, принятый покупателем
                            (получателем) на ответственное хранение, или распорядиться им в разумный срок.

                            Если поставщик в этот срок не распорядится товаром, покупатель вправе реализовать товар или возвратить его поставщику.
                        </item>
                        <item id="article478_item:3" level="article478_item" number="3">Необходимые расходы, понесенные покупателем в связи с
                            принятием товара на ответственное хранение, реализацией товара или его возвратом продавцу, подлежат возмещению
                            поставщиком.

                            При этом вырученное от реализации товара передается поставщику за вычетом причитающегося покупателю.
                        </item>
                        <item id="article478_item:4" level="article478_item" number="4">В случаях, когда покупатель без установленных законом, иными
                            нормативными правовыми актами или договором оснований не принимает товар от поставщика или отказывается от его принятия,
                            поставщик вправе потребовать от покупателя оплаты товара.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:479" level="article" name="Статья 479. Выборка товаров" number="479">
                        <item id="article479_item:1" level="article479_item" number="1">Когда договором поставки предусмотрено получение товаров
                            покупателем (получателем) в месте нахождения поставщика (выборка товаров), покупатель обязан осуществить осмотр
                            передаваемых товаров в месте их передачи, если иное не предусмотрено законом, другими нормативными правовыми актами или не
                            вытекает из существа обязательства.
                        </item>
                        <item id="article479_item:2" level="article479_item" number="2">Выборка товаров покупателем (получателем) должна быть
                            произведена в сроки, предусмотренные договором поставки, а при его отсутствии - в разумный срок после получения
                            уведомления поставщика о готовности товаров.
                        </item>
                        <item id="article479_item:3" level="article479_item" number="3">Невыборка покупателем (получателем) товаров в установленный
                            договором поставки срок, а при его отсутствии - в разумный срок после получения уведомления поставщика о готовности
                            товаров дает поставщику право отказаться от исполнения договора либо потребовать от покупателя (получателя) оплаты
                            товаров.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:480" level="article" name="Статья 480. Расчеты за поставляемые товары" number="480">
                        <item id="article480_item:1" level="article480_item" number="1">Покупатель оплачивает поставляемые товары с соблюдением
                            порядка и формы расчетов, предусмотренных договором поставки. Если соглашением сторон порядок и форма расчетов не
                            определены, то расчеты осуществляются платежными поручениями.
                        </item>
                        <item id="article480_item:2" level="article480_item" number="2">Если договором поставки предусмотрено, что оплата товаров
                            осуществляется получателем (плательщиком), и последний неосновательно отказался от оплаты либо не оплатил товары в
                            установленный договором срок, поставщик вправе потребовать оплаты поставляемых товаров от покупателя.
                        </item>
                        <item id="article480_item:3" level="article480_item" number="3">В случае, когда в договоре поставки предусмотрена поставка
                            товаров отдельными частями, входящими в комплект, оплата товаров покупателем производится после отгрузки (выборки)
                            последней части, входящей в комплект, если иное не установлено договором.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:481" level="article" name="Статья 481. Тара и упаковка" number="481">
                        <item id="article481_item:1" level="article481_item" number="1">Если иное не предусмотрено договором поставки, покупатель
                            (получатель) обязан возвратить поставщику многооборотную тару и средства пакетирования, в которых поступил товар, в
                            порядке и сроки, установленные законом, иными нормативными правовыми актами, принятыми в соответствии с ними обязательными
                            правилами или договором.
                        </item>
                        <item id="article481_item:2" level="article481_item" number="2">Прочая тара и упаковка подлежат возврату поставщику лишь в
                            случаях, предусмотренных договором.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:482" level="article" name="Статья 482. Последствия поставки товаров ненадлежащего качества" number="482">
                        <item id="article482_item:1" level="article482_item" number="1">Покупатель (получатель), которому поставлены товары
                            ненадлежащего качества, вправе предъявить поставщику требования, предусмотренные статьей 438 настоящего Кодекса, за
                            исключением случая, когда поставщик, получивший уведомление покупателя о недостатках поставленных товаров, без промедления
                            заменит поставленные товары товарами надлежащего качества.
                        </item>
                        <item id="article482_item:2" level="article482_item" number="2">Покупатель (получатель), осуществляющий продажу поставленных
                            ему товаров в розницу, вправе требовать замены в разумный срок товара ненадлежащего качества, возвращенного потребителем,
                            если иное не предусмотрено договором поставки.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:483" level="article" name="Статья 483. Последствия поставки некомплектных товаров" number="483">
                        <item id="article483_item:1" level="article483_item" number="1">Покупатель (получатель), которому поставлены товары с
                            нарушением условий договора поставки, требований закона, иных нормативных правовых актов либо обычно предъявляемых
                            требований к комплектности, вправе предъявить поставщику требования, предусмотренные статьей 443 настоящего Кодекса, за
                            исключением случая, когда поставщик, получивший уведомление покупателя о некомплектности поставленных товаров, без
                            промедления доукомплектует товары либо заменит их комплектными товарами.
                        </item>
                        <item id="article483_item:2" level="article483_item" number="2">Покупатель (получатель), осуществляющий продажу товаров в
                            розницу, вправе требовать замены в разумный срок некомплектных товаров, возвращенных потребителем, комплектными, если иное
                            не предусмотрено договором поставки.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:484" level="article" name="Статья 484. Права покупателя в случае недопоставки товаров," number="484">
                        <item id="article484_item:1" level="article484_item" number="1">Если поставщик не поставил предусмотренное договором поставки
                            количество товаров либо не выполнил требования покупателя о замене недоброкачественных товаров или о доукомплектовании
                            товаров в установленный срок, покупатель вправе приобрести непоставленные товары у других лиц с отнесением всех
                            необходимых и разумных расходов по их приобретению на поставщика.
                        </item>
                        <item id="article484_item:2" level="article484_item" number="2">Покупатель (получатель) вправе отказаться от оплаты товара
                            ненадлежащего качества и некомплектных товаров, а если такие товары оплачены, - потребовать возврата уплаченных сумм
                            впредь до устранения недостатков и доукомплектования товаров либо их замены.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:485" level="article" name="Статья 485. Неустойка за недопоставку или просрочку поставки" number="485">товаров

                        Установленная законом или договором поставки неустойка за недопоставку или просрочку поставки товаров взыскивается с
                        поставщика до фактического исполнения обязательства в пределах его обязанности восполнить недопоставленное количество товаров
                        в последующих периодах поставки, если иной порядок уплаты неустойки не установлен законом или договором.
                    </article>
                    <article id="article:486" level="article" name="Статья 486. Односторонний отказ от исполнения договора поставки." number="486">
                        <item id="article486_item:1" level="article486_item" number="1">Односторонний отказ от исполнения договора поставки (полностью
                            или частично) допускается в случае существенного нарушения договора одной из сторон (абзац четвертый пункта 2 статьи 411).
                        </item>
                        <item id="article486_item:2" level="article486_item" number="2">Нарушение договора поставки поставщиком признается
                            существенным в случаях:

                            поставки товаров ненадлежащего качества с недостатками, которые не могут быть устранены в приемлемый для покупателя срок;

                            неоднократного нарушения сроков поставки товаров.
                        </item>
                        <item id="article486_item:3" level="article486_item" number="3">Нарушение договора поставки покупателем признается
                            существенным в случаях:

                            неоднократного нарушения сроков оплаты товаров;

                            неоднократной невыборки товаров.
                        </item>
                        <item id="article486_item:4" level="article486_item" number="4">Соглашением сторон могут быть предусмотрены иные основания
                            одностороннего отказа от исполнения договора поставки.
                        </item>
                        <item id="article486_item:5" level="article486_item" number="5">Договор поставки считается расторгнутым с момента получения
                            одной стороной уведомления другой стороны об одностороннем отказе от исполнения договора полностью или частично, если иной
                            срок расторжения договора не предусмотрен в уведомлении либо не определен соглашением сторон.
                        </item>
                        <item id="article486_item:6" level="article486_item" number="6">Изменение условий договора поставки допускается по соглашению
                            сторон, а в случае недостижения соглашения - в порядке, установленном статьей 413 настоящего Кодекса.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter23_paragraph:4" level="chapter23_paragraph" name="Параграф 4  Энергоснабжение" number="4">
                    <article id="article:487" level="article" name="Статья 487. Договор энергоснабжения" number="487">
                        <item id="article487_item:1" level="article487_item" number="1">По договору энергоснабжения энергоснабжающая организация
                            обязуется подавать абоненту (потребителю) через присоединенную сеть энергию, соответствующую установленным требованиям, и
                            компенсировать реальный ущерб, образовавшийся в результате нарушения договора и подачи энергии ненадлежащего качества, а
                            абонент обязуется оплачивать принятую энергию, а также соблюдать предусмотренный договором режим ее потребления,
                            обеспечивать безопасность эксплуатации находящихся в его ведении энергетических сетей и исправность используемых им
                            приборов и оборудования, связанных с потреблением энергии.
                        </item>
                        <item id="article487_item:2" level="article487_item" number="2">Договор энергоснабжения заключается с абонентом при наличии у
                            него отвечающего установленным техническим требованиям энергопринимающего устройства, присоединенного к сетям
                            энергоснабжающей организации, другого необходимого оборудования и приборов учета потребления энергии.
                        </item>
                        <item id="article487_item:3" level="article487_item" number="3">К отношениям по договору энергоснабжения, не урегулированным
                            настоящим Кодексом, применяются законы и нормативные правовые акты об энергоснабжении, а также обязательные правила,
                            принятые в соответствии с ними.

                            (В редакции Закона КР от 10 июня 2011 года N 35)
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:488" level="article" name="Статья 488. Заключение и продление договора энергоснабжения" number="488">
                        <item id="article488_item:1" level="article488_item" number="1">В случае, когда абонентом по договору энергоснабжения
                            выступает гражданин, использующий энергию для бытового потребления, договор считается заключенным с момента первого
                            фактического подключения абонента в установленном порядке к присоединенной сети.
                        </item>
                        <item id="article488_item:2" level="article488_item" number="2">Договор энергоснабжения, заключенный на определенный срок,
                            считается продленным на тот же срок и на тех же условиях, если до окончания срока его действия ни одна из сторон не заявит
                            о его прекращении или изменении либо о заключении нового договора. При продлении договора на новый срок его условия могут
                            быть изменены по соглашению сторон.
                        </item>
                        <item id="article488_item:3" level="article488_item" number="3">Если одной из сторон до окончания срока действия договора
                            внесено предложение о заключении нового договора, то отношения сторон до заключения нового договора регулируются ранее
                            заключенным договором.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:489" level="article" name="Статья 489. Количество энергии" number="489">
                        <item id="article489_item:1" level="article489_item" number="1">Энергоснабжающая организация обязана подавать абоненту энергию
                            через присоединенную сеть в количестве, предусмотренном договором энергоснабжения, и с соблюдением режима подачи,
                            согласованного сторонами. Количество поданной энергоснабжающей организацией и использованной абонентом энергии
                            определяется в соответствии с данными учета о ее фактическом потреблении.
                        </item>
                        <item id="article489_item:2" level="article489_item" number="2">Договором энергоснабжения может быть предусмотрено право
                            абонента изменять количество принимаемой им энергии, определенное договором, при условии возмещения им расходов,
                            понесенных энергоснабжающей организацией в связи с обеспечением подачи энергии не в обусловленном договором количестве.
                        </item>
                        <item id="article489_item:3" level="article489_item" number="3">В случае, когда абонентом по договору энергоснабжения
                            выступает гражданин, использующий энергию для бытового потребления, он вправе использовать энергию в необходимом ему
                            количестве.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:490" level="article" name="Статья 490. Качество энергии" number="490">
                        <item id="article490_item:1" level="article490_item" number="1">Качество подаваемой энергоснабжающей организацией энергии
                            должно соответствовать требованиям, установленным государственными стандартами и иными обязательными правилами или
                            предусмотренным договором энергоснабжения.
                        </item>
                        <item id="article490_item:2" level="article490_item" number="2">В случае нарушения энергоснабжающей организацией требований,
                            предъявляемых к качеству энергии, абонент вправе отказаться от оплаты такой энергии.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:491" level="article" name="Статья 491. Обязанности абонента по содержанию и эксплуатации" number="491">
                        <item id="article491_item:1" level="article491_item" number="1">Абонент обязан обеспечивать надлежащее техническое состояние и
                            безопасность эксплуатируемых энергетических сетей, приборов и оборудования, соблюдать установленный режим потребления
                            энергии, а также немедленно сообщать энергоснабжающей организации об авариях, пожарах, неисправностях приборов учета
                            энергии и иных нарушениях, возникающих при пользовании энергией.
                        </item>
                        <item id="article491_item:2" level="article491_item" number="2">В случаях, когда абонентом по договору энергоснабжения
                            выступает гражданин, использующий энергию для бытового потребления, обязанность обеспечивать надлежащее техническое
                            состояние и безопасность энергетических сетей, приборов учета до точки потребления энергии возлагается на энергоснабжающую
                            организацию, если иное не установлено действующим законодательством.
                        </item>
                        <item id="article491_item:3" level="article491_item" number="3">Требования к техническому состоянию и эксплуатации
                            энергетических сетей, приборов и оборудования, а также порядок осуществления контроля за их соблюдением определяются
                            законом, иными нормативными правовыми актами и принятыми в соответствии с ними обязательными правилами.

                            (В редакции Закона КР от 11 марта 2004 года N 20)
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:492" level="article" name="Статья 492. Оплата энергии" number="492">
                        <item id="article492_item:1" level="article492_item" number="1">Оплата энергии производится за фактически принятое абонентом
                            количество энергии в соответствии с данными учета энергии, если иное не предусмотрено законом, другими нормативными
                            правовыми актами или соглашением сторон.
                        </item>
                        <item id="article492_item:2" level="article492_item" number="2">Порядок расчета за энергию определяется законом, иными
                            нормативными правовыми актами или соглашением сторон.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:493" level="article" name="Статья 493. Субабонент" number="493">Абонент может передавать энергию, принятую им
                        от энергоснабжающей организации через присоединенную сеть, другому лицу (субабоненту) только с согласия энергоснабжающей
                        организации.
                    </article>
                    <article id="article:494" level="article" name="Статья 494. Изменение и расторжение договора" number="494">
                        <item id="article494_item:1" level="article494_item" number="1">В случае, когда абонентом по договору энергоснабжения
                            выступает гражданин, использующий энергию для бытового потребления, он вправе расторгнуть договор в одностороннем порядке
                            при условии уведомления об этом энергоснабжающей организации и полной оплаты использованной энергии.

                            В случае, когда абонентом по договору энергоснабжения выступает юридическое лицо, энергоснабжающая организация вправе
                            отказаться от исполнения договора в одностороннем порядке по основаниям, предусмотренным статьей 486 настоящего Кодекса,
                            за исключением случаев, установленных нормативными правовыми актами.
                        </item>
                        <item id="article494_item:2" level="article494_item" number="2">Перерыв в подаче, прекращение или ограничение подачи энергии
                            допускаются по соглашению сторон, за исключением случаев, когда удостоверенное органом государственного энергетического
                            надзора неудовлетворительное состояние энергетических установок абонента угрожает аварией или создает угрозу жизни и
                            безопасности граждан. О перерыве в подаче, прекращении или об ограничении подачи энергии энергоснабжающая организация
                            должна предупредить абонента.
                        </item>
                        <item id="article494_item:3" level="article494_item" number="3">Перерыв в подаче, прекращение или ограничение подачи энергии
                            без согласования с абонентом и без соответствующего его предупреждения допускаются в случае необходимости принять
                            неотложные меры по предотвращению или ликвидации аварии в системе энергоснабжающей организации при условии немедленного
                            уведомления абонента об этом.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:495" level="article" name="Статья 495. Ответственность по договору энергоснабжения" number="495">
                        <item id="article495_item:1" level="article495_item" number="1">В случаях неисполнения или ненадлежащего исполнения
                            обязательств по договору энергоснабжения сторона, нарушившая обязательство, обязана возместить причиненный этим реальный
                            ущерб (абзац второй пункта 2 статьи 14).
                        </item>
                        <item id="article495_item:2" level="article495_item" number="2">Если в результате регулирования режима потребления энергии,
                            осуществленного на основании нормативных правовых актов, допущен перерыв в подаче энергии абоненту, энергоснабжающая
                            организация несет ответственность за неисполнение или ненадлежащее исполнение договорных обязательств при наличии ее вины.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:496" level="article" name="Статья 496. Применение правил об энергоснабжении к иным договорам" number="496">
                        <item id="article496_item:1" level="article496_item" number="1">Правила настоящего параграфа применяются к отношениям,
                            связанным со снабжением тепловой энергией через присоединенную сеть, если иное не установлено нормативными правовыми
                            актами.
                        </item>
                        <item id="article496_item:2" level="article496_item" number="2">К отношениям, связанным со снабжением через присоединенную
                            сеть газом, нефтью и нефтепродуктами, водой и другими товарами, применяются правила настоящего параграфа, если иное не
                            установлено нормативными правовыми актами или не вытекает из существа обязательства.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter23_paragraph:5" level="chapter23_paragraph" name="Параграф 5  Продажа предприятия" number="5">
                    <article id="article:497" level="article" name="Статья 497. Договор продажи предприятия" number="497">
                        <item id="article497_item:1" level="article497_item" number="1">По договору продажи предприятия продавец обязуется передать в
                            собственность покупателя предприятие в целом как имущественный комплекс (статья 33), за исключением прав и обязанностей,
                            которые продавец не вправе передавать другим лицам.
                        </item>
                        <item id="article497_item:2" level="article497_item" number="2">Права на фирменное наименование, товарный знак, знак
                            обслуживания и другие средства индивидуализации продавца и его продукции, выполняемых ими работ или услуг переходят к
                            покупателю, если иное не предусмотрено договором.
                        </item>
                        <item id="article497_item:3" level="article497_item" number="3">Права продавца, полученные им на основании разрешения
                            (лицензии) на занятие соответствующей деятельностью, не подлежат передаче покупателю предприятия, если иное не установлено
                            нормативными правовыми актами. Передача покупателю в составе предприятия обязательств, исполнение которых покупателем
                            невозможно при отсутствии у него такого разрешения (лицензии), не освобождает продавца от соответствующих обязательств
                            перед кредиторами. За неисполнение таких обязательств продавец и покупатель несут перед кредиторами солидарную
                            ответственность.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:498" level="article" name="Статья 498. Форма и государственная регистрация договора продажи" number="498">
                        <item id="article498_item:1" level="article498_item" number="1">Договор продажи предприятия заключается в письменной форме
                            (согласно статье 416) путем составления договора купли-продажи, подписанного сторонами (пункт 2 статьи 395), с
                            обязательным приложением к нему документов, указанных в пункте 2 статьи 499 настоящего Кодекса.
                        </item>
                        <item id="article498_item:2" level="article498_item" number="2">Несоблюдение формы договора продажи предприятия влечет его
                            недействительность.
                        </item>
                        <item id="article498_item:3" level="article498_item" number="3">Договор продажи предприятия подлежит государственной
                            регистрации и считается заключенным с момента такой регистрации.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:499" level="article" name="Статья 499. Установление состава и оценка стоимости продаваемого" number="499">
                        <item id="article499_item:1" level="article499_item" number="1">Состав и оценка стоимости продаваемого предприятия
                            определяются в договоре продажи предприятия на основе полной инвентаризации предприятия, проводимой в соответствии с
                            установленными правилами такой инвентаризации.
                        </item>
                        <item id="article499_item:2" level="article499_item" number="2">До подписания договора продажи предприятия должны быть
                            составлены и рассмотрены сторонами: акт инвентаризации, бухгалтерский баланс о составе и стоимости предприятия, а также
                            перечень всех долгов (обязательств), включаемых в состав предприятия, с указанием кредиторов, характера, размера и сроков
                            их требований.

                            Имущество, права и обязанности, указанные в названных документах, подлежат передаче продавцом покупателю, если иное не
                            вытекает из статьи 497 настоящего Кодекса и не установлено соглашением сторон.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:500" level="article" name="Статья 500. Права кредиторов при продаже предприятия" number="500">
                        <item id="article500_item:1" level="article500_item" number="1">Кредиторы по обязательствам, включенным в состав продаваемого
                            предприятия, должны быть письменно уведомлены продавцом о продаже предприятия не менее чем за 21 день до его передачи
                            покупателю.
                        </item>
                        <item id="article500_item:2" level="article500_item" number="2">Кредитор после получения письменного уведомления о продаже
                            предприятия должен в течение 45 дней письменно сообщить продавцу о своем согласии или несогласии на перевод долга. Если в
                            течение этого срока от кредитора не поступило уведомление о его несогласии, то согласие такого кредитора на перевод долга
                            предполагается. Кредитор, заявивший о своем несогласии на перевод долга, должен немедленно потребовать либо прекращения
                            или досрочного исполнения обязательства и возмещения продавцом убытков, либо потребовать признания договора продажи
                            предприятия недействительным полностью или в соответствующей части.
                        </item>
                        <item id="article500_item:3" level="article500_item" number="3">Кредитор, который не был уведомлен о продаже предприятия в
                            порядке, предусмотренном пунктом 1 настоящей статьи, может предъявить иск об удовлетворении требований, предусмотренных
                            пунктом 2 настоящей статьи, в течение года со дня, когда он узнал или должен был узнать о передаче предприятия продавцом
                            покупателю.
                        </item>
                        <item id="article500_item:4" level="article500_item" number="4">После передачи предприятия покупателю продавец и покупатель
                            несут солидарную ответственность по включенным в состав переданного предприятия долгам, которые были переведены на
                            покупателя без согласия кредитора.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:501" level="article" name="Статья 501. Передача предприятия" number="501">
                        <item id="article501_item:1" level="article501_item" number="1">Передача предприятия продавцом покупателю осуществляется по
                            передаточному акту, в котором указываются данные о составе предприятия и об уведомлении кредиторов о продаже предприятия,
                            а также сведения о выявленных недостатках переданного имущества, обязанности по передаче которого невозможны ввиду его
                            утраты.

                            Подготовка предприятия к передаче, включая составление и представление на подписание передаточного акта, является
                            обязанностью продавца и осуществляется за его счет, если иное не предусмотрено договором.
                        </item>
                        <item id="article501_item:2" level="article501_item" number="2">Предприятие считается переданным покупателю со дня подписания
                            передаточного акта обеими сторонами.

                            С этого момента на покупателя переходит риск случайной гибели или случайного повреждения имущества, переданного в составе
                            предприятия.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:502" level="article" name="Статья 502. Переход права собственности на предприятие" number="502">
                        <item id="article502_item:1" level="article502_item" number="1">Право собственности на предприятие переходит к покупателю с
                            момента государственной регистрации этого права.
                        </item>
                        <item id="article502_item:2" level="article502_item" number="2">Государственная регистрация права собственности покупателя на
                            предприятие осуществляется непосредственно после передачи предприятия покупателю (статья 501).
                        </item>
                        <item id="article502_item:3" level="article502_item" number="3">В случаях, когда договором предусмотрено сохранение за
                            продавцом права собственности на предприятие, переданное покупателю, до оплаты предприятия или до наступления иных
                            обстоятельств, покупатель вправе до перехода к нему права собственности распоряжаться имуществом и правами, входящими в
                            состав переданного предприятия, в той мере, в какой это необходимо для обеспечения деятельности предприятия как
                            имущественного комплекса.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:503" level="article" name="Статья 503. Последствия передачи и принятия предприятия" number="503">
                        <item id="article503_item:1" level="article503_item" number="1">Последствия передачи продавцом и принятия покупателем по
                            передаточному акту предприятия, состав которого не соответствует предусмотренному договором продажи предприятия, в том
                            числе в отношении качества переданного имущества, определяются на основании правил, предусмотренных статьями 423-425, 429,
                            432, 438, 442 настоящего Кодекса, если иное не вытекает из договора и не предусмотрено пунктами 2-4 настоящей статьи.
                        </item>
                        <item id="article503_item:2" level="article503_item" number="2">В случае, когда предприятие передано и принято по
                            передаточному акту, в котором указаны сведения о выявленных недостатках предприятия и об утраченном имуществе (пункт 1
                            статьи 501), покупатель вправе требовать соответствующего уменьшения покупной цены предприятия, если право на предъявление
                            в таких случаях иных требований не предусмотрено договором продажи предприятия.
                        </item>
                        <item id="article503_item:3" level="article503_item" number="3">Покупатель вправе требовать уменьшения покупной цены в случае
                            передачи ему в составе предприятия долгов (обязательств) продавца, которые не были указаны в договоре продажи предприятия
                            или передаточном акте, если продавец не докажет, что покупатель знал о таких долгах (обязательствах) во время заключения
                            договора и передачи предприятия.
                        </item>
                        <item id="article503_item:4" level="article503_item" number="4">Продавец в случае получения уведомления покупателя о
                            недостатках имущества, переданного в составе предприятия, или отсутствия в этом составе отдельных видов имущества,
                            подлежащих передаче, может без промедления заменить имущество ненадлежащего качества или предоставить покупателю
                            недостающее имущество.
                        </item>
                        <item id="article503_item:5" level="article503_item" number="5">Покупатель вправе в судебном порядке требовать расторжения или
                            изменения договора продажи предприятия и возвращения того, что исполнено сторонами по договору, если установлено, что
                            предприятие ввиду недостатков, за которые отвечает продавец, не пригодно для целей, названных в договоре продажи, и эти
                            недостатки не устранены продавцом на условиях, в порядке и сроки, которые установлены в соответствии с настоящим Кодексом,
                            иными нормативными правовыми актами или договором, либо устранение таких недостатков невозможно.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:504" level="article" name="Статья 504. Применение к договору продажи предприятия правил" number="504">о
                        последствиях недействительности сделок и

                        об изменении или о расторжении договора

                        Правила настоящего Кодекса о последствиях недействительности сделок и об изменении и о расторжении договора купли-продажи,
                        предусматривающие возврат или взыскание в натуре полученного по договору с одной или с обеих сторон, применяются к договору
                        продажи предприятия, если такие последствия существенно не нарушают права и охраняемые законом интересы кредиторов продавца и
                        покупателя, других лиц и не противоречат общественным интересам.
                    </article>
                </section>
            </section>
            <section id="chapter:24" level="chapter" name="Глава 24  Мена" number="24">
                <article id="article:505" level="article" name="Статья 505. Договор мены" number="505">
                    <item id="article505_item:1" level="article505_item" number="1">По договору мены каждая из сторон обязуется передать в
                        собственность другой стороны один товар в обмен на другой.

                        К договору мены применяются соответственно правила о купле-продаже (глава 23), если это не противоречит правилам настоящей
                        главы и существу мены. При этом каждая из сторон признается продавцом товара, который она обязуется передать, и покупателем
                        товара, который она обязуется принять в обмен.
                    </item>
                    <item id="article505_item:2" level="article505_item" number="2">Юридические лица, основанные на праве хозяйственного ведения,
                        вправе выступать стороной в договоре мены, по которому они передают недвижимое имущество, лишь с согласия собственника
                        имущества данного юридического лица (пункт 3 статьи 230).
                    </item>
                    <item id="article505_item:3" level="article505_item" number="3">Юридические лица, основанные на праве оперативного управления,
                        вправе выступать стороной в договоре мены, по которому они передают закрепленное за ними имущество, лишь с согласия
                        собственника имущества данного юридического лица (пункт 3 статьи 231).
                    </item>
                </article>
                <article id="article:506" level="article" name="Статья 506. Цены и расходы по договору мены" number="506">
                    <item id="article506_item:1" level="article506_item" number="1">Если из договора мены не вытекает иное, товары, подлежащие обмену,
                        предполагаются равноценными, а расходы по их передаче и принятию осуществляются в каждом случае той стороной, которая несет
                        соответствующие обязанности.
                    </item>
                    <item id="article506_item:2" level="article506_item" number="2">В случае, когда в соответствии с договором обмениваемые товары
                        признаются неравноценными, сторона, обязанная передать товар, цена которого ниже цены товара, предоставляемого в обмен, должна
                        оплатить разницу в ценах непосредственно до или незамедлительно после передачи товара или товарораспорядительных документов на
                        него, если иной порядок оплаты не предусмотрен договором.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:507" level="article" name="Статья 507. Переход права собственности на обмениваемые товары" number="507">Если
                    законом или договором мены не предусмотрено иное, право собственности на обмениваемые товары переходит к сторонам, выступающим по
                    договору мены в качестве покупателей, одновременно после исполнения обязательств передать соответствующие товары обеими сторонами.
                </article>
                <article id="article:508" level="article" name="Статья 508. Ответственность за изъятие товара, приобретенного" number="508">по
                    договору мены

                    Сторона, у которой третьим лицом изъят товар, приобретенный по договору мены, вправе при наличии оснований, предусмотренных
                    статьей 425 настоящего Кодекса, потребовать от другой стороны возврата товара, полученного последней в обмен, и (или) возмещения
                    убытков.
                </article>
            </section>
            <section id="chapter:25" level="chapter" name="Глава 25  Дарение" number="25">
                <article id="article:509" level="article" name="Статья 509. Договор дарения" number="509">
                    <item id="article509_item:1" level="article509_item" number="1">По договору дарения одна сторона (даритель) при своей жизни
                        безвозмездно передает или обязуется передать другой стороне (одаряемому) вещь в собственность либо передает или обязуется
                        передать ей имущественное право (требование) к себе или к третьему лицу, либо освобождает или обязуется освободить ее от
                        имущественной обязанности перед собой или перед третьим лицом.
                    </item>
                    <item id="article509_item:2" level="article509_item" number="2">При наличии встречной передачи вещи или права либо встречного
                        обязательства договор не признается дарением. К такому договору применяются правила пункта 2 статьи 188 настоящего Кодекса.
                    </item>
                    <item id="article509_item:3" level="article509_item" number="3">Обещание безвозмездно передать кому-либо вещь или имущественное
                        право либо освободить кого-либо от имущественной обязанности (обещание дарения) признается договором дарения и связывает
                        обещавшего, если оно сделано в надлежащей форме (пункт 2 статьи 510) и содержит ясно выраженное намерение совершить в будущем
                        безвозмездную передачу вещи или права конкретному лицу либо освободить его от имущественной обязанности.
                    </item>
                </article>
            </section>
        </section>
    </section>
    <section id="part:" level="part"
             name="Обещание подарить все свое имущество или часть всего имущества без указания на конкретный предмет дарения в виде вещи, права или освобождения от обязанности ничтожно."
             number=""/>
    <section id="part:" level="part" name="Уплаченная излишне часть страховой премии возврату в этом случае не подлежит." number="">
        <section id="division:V" level="division" name="РАЗДЕЛ V  ИНТЕЛЛЕКТУАЛЬНАЯ СОБСТВЕННОСТЬ" number="V">
            <section id="chapter:53" level="chapter" name="Глава 53  Общие положения" number="53">
                <article id="article:1037" level="article" name="Статья 1037. Объекты интеллектуальной собственности" number="1037">К объектам
                    интеллектуальной собственности относятся:

                    1) результаты интеллектуальной деятельности:

                    произведения науки, литературы и искусства;

                    исполнения, фонограммы и передачи организации вещания;

                    программы для электронных вычислительных машин и базы данных;

                    топологии интегральных микросхем;

                    изобретения, полезные модели, промышленные образцы;

                    селекционные достижения;

                    нераскрытая информация, в том числе секреты производства (ноу-хау);

                    2) средства индивидуализации участников гражданского оборота, товаров, работ и услуг:

                    фирменные наименования;

                    товарные знаки (знаки обслуживания);

                    наименования мест происхождения товаров;

                    3) другие результаты интеллектуальной деятельности и средства индивидуализации участников гражданского оборота, товаров, работ и
                    услуг в случаях, предусмотренных настоящим Кодексом или иными законами.
                </article>
                <article id="article:1038" level="article" name="Статья 1038. Правовая охрана объектов интеллектуальной" number="1038">собственности

                    Правовая охрана объектов интеллектуальной собственности возникает в силу факта их создания либо вследствие предоставления правовой
                    охраны уполномоченным государственным органом в случаях и в порядке, предусмотренных настоящим Кодексом или другими законами.
                </article>
                <article id="article:1039" level="article" name="Статья 1039. Личные неимущественные и имущественные права на" number="1039">
                    <item id="article1039_item:1" level="article1039_item" number="1">Авторам результатов интеллектуальной деятельности принадлежат в
                        отношении этих результатов личные неимущественные и имущественные права.

                        Личные неимущественные права принадлежат автору независимо от его имущественных прав и сохраняются за ним в случае перехода
                        его имущественных прав на результаты интеллектуальной деятельности к другому лицу.
                    </item>
                    <item id="article1039_item:2" level="article1039_item" number="2">Обладателям права на средства индивидуализации участников
                        гражданского оборота, товаров, работ или услуг (далее - средства индивидуализации) принадлежат в отношении этих средств
                        имущественные права.
                    </item>
                    <item id="article1039_item:3" level="article1039_item" number="3">Право авторства (право признаваться автором результата
                        интеллектуальной деятельности) является личным неимущественным правом и может принадлежать только лицу, творческим трудом
                        которого создан результат интеллектуальной деятельности.

                        Право авторства неотчуждаемо и непередаваемо.
                    </item>
                    <item id="article1039_item:4" level="article1039_item" number="4">Если результат создан совместным творческим трудом двух или
                        более лиц, они признаются соавторами.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1040" level="article" name="Статья 1040. Исключительные права на объекты интеллектуальной" number="1040">
                    <item id="article1040_item:1" level="article1040_item" number="1">Обладателю имущественных прав на результат интеллектуальной
                        деятельности или средство индивидуализации принадлежит исключительное право правомерного использования этого объекта
                        интеллектуальной собственности по своему усмотрению в любой форме и любым способом.

                        Использование другими лицами объектов интеллектуальной собственности, в отношении которых их правообладателю принадлежит
                        исключительное право, допускается только с согласия правообладателя.
                    </item>
                    <item id="article1040_item:2" level="article1040_item" number="2">Обладатель исключительного права на объект интеллектуальной
                        собственности вправе передать это право другому лицу полностью или частично, разрешить другому лицу использовать объект
                        интеллектуальной собственности и вправе распорядиться им иным образом, если это не противоречит правилам настоящего Кодекса и
                        других законов.
                    </item>
                    <item id="article1040_item:3" level="article1040_item" number="3">Ограничения исключительных прав, в том числе путем
                        предоставления возможности использования объекта интеллектуальной собственности другим лицам, признание этих прав
                        недействительными и их прекращение (аннулирование) допускаются в случаях, пределах и порядке, установленных настоящим Кодексом
                        и другими законами.

                        Ограничения исключительных прав допускаются при условии, что такое ограничение не наносит ущерба нормальному использованию
                        объекта интеллектуальной собственности и не ущемляет законных интересов правообладателей.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1041" level="article" name="Статья 1041. Переход исключительных прав к другому лицу" number="1041">
                    <item id="article1041_item:1" level="article1041_item" number="1">Имущественные права, принадлежащие обладателю исключительных
                        прав на объект интеллектуальной собственности, если иное не предусмотрено настоящим Кодексом или другим законом, могут быть
                        переданы правообладателем полностью или частично другому лицу по договору, а также переходят по наследству и в порядке
                        правопреемства при реорганизации юридического лица - правообладателя.
                    </item>
                    <item id="article1041_item:2" level="article1041_item" number="2">Передача имущественных прав по договору либо их переход в
                        порядке универсального правопреемства не влечет передачу или ограничение права авторства и других личных неимущественных прав.
                        Условия договора о передаче или ограничении таких прав ничтожны.

                        Исключительные права, которые передаются по договору, должны быть в нем определены. Права, которые не указаны в договоре в
                        качестве отчуждаемых, предполагаются непереданными, поскольку не доказано иное.

                        К договору, предусматривающему предоставление исключительного права в период его действия другому лицу на ограниченное время,
                        применяются правила о лицензионном договоре.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1042" level="article" name="Статья 1042. Лицензионный договор" number="1042">
                    <item id="article1042_item:1" level="article1042_item" number="1">По лицензионному договору сторона, обладающая исключительным
                        правом на результат интеллектуальной деятельности или на средство индивидуализации (лицензиар) предоставляет другой стороне
                        (лицензиату) разрешение использовать соответствующий объект интеллектуальной собственности.

                        Лицензионный договор предполагается возмездным.
                    </item>
                    <item id="article1042_item:2" level="article1042_item" number="2">Лицензионный договор может предусматривать предоставление
                        лицензиату:

                        права использования объекта интеллектуальной собственности с сохранением за лицензиаром права его использования и права выдачи
                        лицензии другим лицам (неисключительная лицензия);

                        права использования объекта интеллектуальной собственности с сохранением за лицензиаром права его использования в части, не
                        передаваемой лицензиару (исключительная лицензия);

                        других видов лицензии, допускаемых законом.

                        Если в лицензионном договоре не предусмотрено иное, лицензия предполагается (неисключительной).
                    </item>
                    <item id="article1042_item:3" level="article1042_item" number="3">Договор о предоставлении лицензиатом права использования объекта
                        интеллектуальной собственности другому лицу признается сублицензионным договором. Лицензиат вправе заключать сублицензионный
                        договор лиц в случаях, предусмотренных лицензионным договором.

                        Ответственность перед лицензиаром за действия сублицензиата несет лицензиат, если лицензионным договором не предусмотрено
                        иное.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1043" level="article" name="Статья 1043. Договор о создании и использовании результатов" number="1043">
                    <item id="article1043_item:1" level="article1043_item" number="1">Автор может принять на себя по договору о создании и
                        использовании результатов интеллектуальной деятельности обязательство создать в будущем произведение, изобретение или иной
                        результат интеллектуальной деятельности и предоставить заказчику, не являющемуся его работодателем, исключительные права на
                        использование этого результата.

                        Такой договор должен определять характер подлежащего созданию результата интеллектуальной деятельности, а также цели либо
                        способы его использования.
                    </item>
                    <item id="article1043_item:2" level="article1043_item" number="2">Договор, обязывающий автора предоставить какому-либо лицу
                        исключительные права на использование любых результатов интеллектуальной деятельности, которые этот автор создаст в будущем,
                        ничтожен.

                        Условия договора о создании и использовании результатов интеллектуальной деятельности, ограничивающие автора в создании в
                        будущем результатов интеллектуальной деятельности определенного рода либо в определенной области, ничтожны.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1044" level="article" name="Статья 1044. Исключительное право и право собственности" number="1044">Исключительное
                    право на результат интеллектуальной деятельности или средство индивидуализации существует независимо от права собственности на
                    материальный объект, в котором такой результат или средство индивидуализации выражены.
                </article>
                <article id="article:1045" level="article" name="Статья 1045. Срок действия исключительного права на объекты" number="1045">
                    <item id="article1045_item:1" level="article1045_item" number="1">Исключительное право на объекты интеллектуальной собственности
                        действует в течение срока, предусмотренного настоящим Кодексом или другими законами.
                    </item>
                    <item id="article1045_item:2" level="article1045_item" number="2">Личные неимущественные права в отношении объектов
                        интеллектуальной собственности действуют бессрочно.
                    </item>
                    <item id="article1045_item:3" level="article1045_item" number="3">В случаях, предусмотренных законом, действие исключительного
                        права на объекты интеллектуальной собственности может прекращаться вследствие неиспользования его в течение определенного
                        времени.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1046" level="article" name="Статья 1046. Способы защиты исключительных прав на объекты" number="1046">
                    <item id="article1046_item:1" level="article1046_item" number="1">Защита исключительных прав на объекты интеллектуальной
                        собственности осуществляется способами, предусмотренными статьей 11 настоящего Кодекса. Защита исключительных прав может
                        осуществляться также:

                        изъятием материальных объектов, с помощью которых нарушены исключительные права, и материальных объектов, созданных в
                        результате такого нарушения;

                        обязательной публикацией о допущенном нарушении, с включением в нее сведений о том, кому принадлежит нарушенное право;

                        иными способами, предусмотренными законом.
                    </item>
                    <item id="article1046_item:2" level="article1046_item" number="2">При нарушении договора о создании и использовании результатов
                        интеллектуальной деятельности и средств индивидуализации применяются общие правила об ответственности за нарушения
                        обязательств.
                    </item>
                </article>
            </section>
            <section id="chapter:54" level="chapter" name="Глава 54  Авторское право" number="54">
                <article id="article:1047" level="article" name="Статья 1047. Произведения, охраняемые авторским правом (объекты" number="1047">
                    <item id="article1047_item:1" level="article1047_item" number="1">Авторское право распространяется на произведения науки,
                        литературы и искусства, являющиеся результатом творческой деятельности, независимо от назначения и достоинств, а также способа
                        их выражения.
                    </item>
                    <item id="article1047_item:2" level="article1047_item" number="2">Произведение должно быть выражено в устной, письменной или иной
                        объективной форме, допускающей возможность его восприятия.

                        Произведение, в письменной форме или иным способом выраженное на материальном носителе (рукопись, машинопись, нотная запись,
                        запись с помощью технических средств, в том числе аудио- или видеозапись, фиксация изображения в двухмерной или
                        объемно-пространственной форме и т.д.), считается имеющим объективную форму, независимо от его доступности для третьих лиц.

                        Устное или иное произведение, не выраженное на материальном носителе, считается имеющим объективную форму, если оно стало
                        доступным для восприятия третьими лицами (публичное произнесение, публичное исполнение и т.д.).
                    </item>
                    <item id="article1047_item:3" level="article1047_item" number="3">Авторское право распространяется как на обнародованные, так и на
                        необнародованные произведения.
                    </item>
                    <item id="article1047_item:4" level="article1047_item" number="4">Авторское право не распространяется на идеи, процедуры, методы,
                        концепции, принципы, системы, предлагаемые решения, открытия объективно существующих явлений.
                    </item>
                    <item id="article1047_item:5" level="article1047_item" number="5">Для возникновения авторского права не требуется регистрации
                        произведения или соблюдения каких-либо иных формальностей.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1048" level="article" name="Статья 1048. Виды объектов авторского права" number="1048">К объектам авторского
                    права относятся:

                    литературные произведения (литературно-художественные, научные, учебные, публицистические и т.п.);

                    драматические и сценарные произведения;

                    музыкальные произведения с текстом и без текста;

                    музыкально-драматические произведения;

                    хореографические произведения и пантомимы;

                    аудиовизуальные произведения (кино-, теле- и видеофильмы, слайдфильмы и другие кино-, теле- и видеопроизведения);

                    произведения живописи, скульптуры, графики, дизайна и другие произведения изобразительного искусства;

                    произведения декоративно-прикладного и сценографического искусства;

                    произведения архитектуры, градостроительства и садово-паркового искусства;

                    фотографические произведения и произведения, полученные способами, аналогичными фотографии;

                    географические, геологические и другие карты, планы, эскизы и произведения, относящиеся к географии, топографии и другим наукам;

                    программы для электронно-вычислительных машин (ЭВМ) всех видов, включая прикладные программы и операционные системы;

                    другие произведения, отвечающие требованиям, установленным статьей 1047 настоящего Кодекса.

                    (В редакции Закона КР от 17 февраля 2003 года N 39)
                </article>
                <article id="article:1049" level="article" name="Статья 1049. Части произведения, производные и составные" number="1049">
                    <item id="article1049_item:1" level="article1049_item" number="1">Объектами авторского права являются удовлетворяющие требованиям,
                        установленным статьей 1047 настоящего Кодекса, части произведений, их наименования и производные произведения.

                        К производным произведениям относятся произведения, представляющие собой переработку других произведений (переводы, обработки,
                        аннотации, рефераты, резюме, обзоры, инсценировки, аранжировки и другие подобные произведения науки, литературы и искусства).

                        К составным произведениям относятся сборники (энциклопедии, антологии) и другие составные произведения, представляющие собой
                        по подбору или расположению материалов результат творческого труда.
                    </item>
                    <item id="article1049_item:2" level="article1049_item" number="2">Производные и составные произведения охраняются авторским правом
                        независимо от того, являются ли произведения, на которых они основаны или которые они включают, объектами авторского права.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1050" level="article" name="Статья 1050. Произведения и подобные им результаты деятельности," number="1050">не
                    являющиеся объектами авторского права

                    Не являются объектами авторского права:

                    официальные документы (законы, постановления, решения и т.п.), а также их официальные переводы;

                    официальные символы и знаки (флаги, гербы, ордена, денежные знаки и т.п.);

                    произведения народного творчества;

                    сообщения о новостях дня или сообщения о текущих событиях, имеющих характер обычной пресс-информации;

                    результаты, полученные с помощью технических средств, предназначенных для производства определенного рода, без осуществления
                    человеком творческой деятельности, непосредственно направленной на создание индивидуального произведения.
                </article>
                <article id="article:1051" level="article" name="Статья 1051. Права на проекты официальных документов, символов и" number="1051">
                    <item id="article1051_item:1" level="article1051_item" number="1">Право авторства на проект официального документа, символа или
                        знака принадлежит лицу, создавшему проект (разработчику).

                        Разработчики проектов официальных документов, символов и знаков вправе публиковать такие проекты, если это не запрещено
                        органом, по поручению которого разрабатывался проект. При публикации проекта разработчики вправе указывать свое имя.
                    </item>
                    <item id="article1051_item:2" level="article1051_item" number="2">Проект может быть использован компетентным органом для
                        подготовки официального документа без согласия разработчика, если проект им опубликован или направлен соответствующему органу.

                        При подготовке официальных документов, символов и знаков на основе проекта в него могут вноситься дополнения и изменения по
                        усмотрению органа, осуществляющего подготовку официального документа, символа или знака.

                        После одобрения проекта компетентным органом он может использоваться без указания имени разработчика.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1052" level="article" name="Статья 1052. Автор произведения. Презумпция авторства" number="1052">
                    <item id="article1052_item:1" level="article1052_item" number="1">Автором произведения признается гражданин, творческим трудом
                        которого оно создано.

                        Лицо, обозначенное в качестве автора при первом опубликовании произведения, считается его автором, если не доказано иное.
                    </item>
                    <item id="article1052_item:2" level="article1052_item" number="2">При опубликовании произведения анонимно или под псевдонимом (за
                        исключением случая, когда псевдоним автора не оставляет сомнения в его личности) издатель, имя или наименование которого
                        обозначено на произведении, при отсутствии доказательств иного считается представителем автора и имеет право защищать права
                        автора и обеспечивать их осуществление. Это положение действует до тех пор, пока автор такого произведения не раскрывает свою
                        личность и не заявит о своем авторстве.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1053" level="article" name="Статья 1053. Соавторство" number="1053">
                    <item id="article1053_item:1" level="article1053_item" number="1">Авторское право на произведение, созданное совместным творческим
                        трудом двух или более граждан, принадлежит соавторам совместно независимо от того, образует ли такое произведение одно
                        неразрывное целое или состоит из частей, каждая из которых имеет также самостоятельное значение.
                    </item>
                </article>
            </section>
        </section>
    </section>
    <section id="part:" level="part"
             name="Часть произведения признается имеющей самостоятельное значение, если она может быть использована независимо от других частей этого произведения."
             number=""/>
    <section id="part:" level="part"
             name="Каждый из соавторов вправе использовать созданную им часть произведения, имеющую самостоятельное значение, по своему усмотрению, если иное не предусмотрено соглашением между ними."
             number="">
        <section id="division:VI" level="division" name="РАЗДЕЛ VI  НАСЛЕДСТВЕННОЕ ПРАВО" number="VI">
            <section id="chapter:60" level="chapter" name="Глава 60  Общие положения о наследовании" number="60">
                <article id="article:1118" level="article" name="Статья 1118. Наследование" number="1118">Наследование - это переход имущества
                    умершего к другому лицу или лицам (наследникам) в порядке наследственного правопреемства.
                </article>
                <article id="article:1119" level="article" name="Статья 1119. Основания наследования" number="1119">
                    <item id="article1119_item:1" level="article1119_item" number="1">Наследование осуществляется по завещанию и закону.</item>
                    <item id="article1119_item:2" level="article1119_item" number="2">Наследование по закону имеет место, когда завещание отсутствует
                        либо определяет судьбу не всего наследства, а также в иных случаях, установленных настоящим Кодексом.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1120" level="article" name="Статья 1120. Состав наследства" number="1120">
                    <item id="article1120_item:1" level="article1120_item" number="1">В состав наследства входят все права и обязанности,
                        принадлежащие наследодателю на момент открытия наследства, существование которых не прекращается с его смертью.
                    </item>
                    <item id="article1120_item:2" level="article1120_item" number="2">Не входят в состав наследства права и обязанности, неотделимо
                        связанные с личностью наследодателя:

                        1) права членства, участия в коммерческих и других организациях, являющихся юридическими лицами, если иное не установлено
                        законом или договором;

                        2) право на возмещение вреда, причиненного жизни или здоровью;

                        3) права и обязанности, возникшие в алиментных обязательствах;

                        4) права на пенсию, пособия и другие выплаты на основании законодательства о труде и социальном обеспечении;

                        5) личные неимущественные права, не связанные с имущественными.
                    </item>
                    <item id="article1120_item:3" level="article1120_item" number="3">Личные неимущественные права и другие нематериальные блага,
                        принадлежавшие наследодателю, могут осуществляться и защищаться наследниками.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1121" level="article" name="Статья 1121. Наследование имущества, являющегося общей совместной" number="1121">
                    <item id="article1121_item:1" level="article1121_item" number="1">Смерть участника общей совместной собственности является
                        основанием для определения его доли на общее имущество и раздела общего имущества либо выдела из него доли умершего участника.
                        В этом случае наследство открывается в отношении общего имущества, приходящегося на долю умершего участника, а при
                        невозможности раздела имущества в натуре - в отношении стоимости такой доли.
                    </item>
                    <item id="article1121_item:2" level="article1121_item" number="2">Участник общей совместной собственности вправе завещать свою
                        долю в праве на общее имущество, которая будет определена после его смерти в соответствии с пунктом 1 настоящей статьи.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1122" level="article" name="Статья 1122. Наследование права собственности на земельный" number="1122">участок
                    крестьянского хозяйства

                    Наследование права собственности на земельный участок крестьянского (фермерского) хозяйства регулируется правилами настоящего
                    Кодекса, если иное не установлено законом.

                    (В редакции Закона КР от 21 июля 1999 года N 83)
                </article>
                <article id="article:1123" level="article" name="Статья 1123. Открытие наследства" number="1123">
                    <item id="article1123_item:1" level="article1123_item" number="1">Наследство открывается вследствие смерти гражданина или
                        объявления его судом умершим.
                    </item>
                    <item id="article1123_item:2" level="article1123_item" number="2">Временем открытия наследства признается день (по необходимости и
                        момент) смерти наследодателя, а при объявлении его умершим - день вступления в силу судебного решения об объявлении гражданина
                        умершим, если в решении суда не указан иной день.
                    </item>
                    <item id="article1123_item:3" level="article1123_item" number="3">Если в течение одних календарных суток (двадцать четыре часа)
                        умерли лица, которые вправе были наследовать один после другого, они признаются умершими одновременно, наследование
                        открывается после смерти каждого из них и к наследованию призываются наследники каждого из них.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1124" level="article" name="Статья 1124. Место открытия наследства" number="1124">Местом открытия наследства
                    является последнее постоянное место жительства наследодателя. Если последнее место жительства наследодателя неизвестно или
                    находится за пределами Кыргызской Республики, местом открытия наследства признается место нахождения принадлежавшего наследодателю
                    недвижимого имущества или его основной части на территории Кыргызской Республики, а при отсутствии недвижимого имущества - место
                    нахождения основной части движимого имущества.
                </article>
                <article id="article:1125" level="article" name="Статья 1125. Наследники" number="1125">
                    <item id="article1125_item:1" level="article1125_item" number="1">Наследниками по завещанию и закону могут быть граждане,
                        находящиеся в живых в момент открытия наследства, а также дети, зачатые при жизни наследодателя и родившиеся живыми после
                        открытия наследства.
                    </item>
                    <item id="article1125_item:2" level="article1125_item" number="2">Наследниками по завещанию могут быть также юридические лица,
                        которые являлись созданными в момент открытия наследства, а также государства и местные сообщества.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1126" level="article" name="Статья 1126. Устранение от наследства недостойных наследников" number="1126">
                    <item id="article1126_item:1" level="article1126_item" number="1">Лица, умышленно лишившие жизни наследодателя или кого-либо из
                        возможных наследников или совершившие покушение на их жизнь, не имеют права наследовать ни по завещанию, ни по закону.
                        Исключение составляют лица, в отношении которых завещатель составил завещание уже после совершения покушения на его жизнь.
                    </item>
                    <item id="article1126_item:2" level="article1126_item" number="2">Не имеют права наследовать ни по завещанию, ни по закону лица,
                        которые умышленно препятствовали осуществлению наследодателем последней воли, этим способствовали призванию их самих или
                        близких им лиц к наследованию либо увеличению причитающейся им доли наследства.
                    </item>
                    <item id="article1126_item:3" level="article1126_item" number="3">Не имеют права наследовать по закону родители после детей, в
                        отношении которых они были лишены родительских прав и не были восстановлены в этих правах к моменту открытия наследства, а
                        также родители (усыновители) и совершеннолетние дети (усыновленные), уклонявшиеся от выполнения возложенных на них в силу
                        закона обязанностей по содержанию наследодателя.
                    </item>
                    <item id="article1126_item:4" level="article1126_item" number="4">Обстоятельства, служащие основанием для устранения от
                        наследования недостойных наследников, устанавливаются судом, по иску лица, для которого такое отстранение порождает связанные
                        с наследованием имущественные последствия.
                    </item>
                    <item id="article1126_item:5" level="article1126_item" number="5">Правила настоящей статьи применяются также и к завещательному
                        отказу.
                    </item>
                    <item id="article1126_item:6" level="article1126_item" number="6">Правила настоящей статьи распространяются на любых наследников,
                        в том числе и на имеющих право на обязательную долю.
                    </item>
                </article>
            </section>
            <section id="chapter:61" level="chapter" name="Глава 61  Наследование по завещанию" number="61">
                <article id="article:1127" level="article" name="Статья 1127. Общие положения" number="1127">
                    <item id="article1127_item:1" level="article1127_item" number="1">Завещанием признается волеизъявление гражданина по распоряжению
                        принадлежащим ему имуществом или правом на него на случай смерти, оформленное надлежащим образом.
                    </item>
                    <item id="article1127_item:2" level="article1127_item" number="2">Завещание совершается лично. Совершение завещания через
                        представителя не допускается.
                    </item>
                    <item id="article1127_item:3" level="article1127_item" number="3">Гражданин может завещать все свое имущество или часть его одному
                        либо нескольким лицам, как входящим, так и не входящим в круг наследников по закону, а также юридическим лицам, государству
                        или органам местного самоуправления.
                    </item>
                    <item id="article1127_item:4" level="article1127_item" number="4">Наследодатель вправе без объяснения лишить наследства одного,
                        нескольких или всех наследников по закону. Лишение наследника по закону наследства не распространяется на его потомков,
                        наследующих по праву представления, если из завещания не вытекает иное.
                    </item>
                    <item id="article1127_item:5" level="article1127_item" number="5">Наследодатель вправе совершить завещание, содержащее
                        распоряжение о любом имуществе.

                        Наследодатель вправе совершить завещание, содержащее распоряжение об имуществе, которое в момент совершения завещания ему не
                        принадлежит. Если в момент открытия наследства такое имущество будет ему принадлежать, соответствующее распоряжение является
                        действительным.
                    </item>
                    <item id="article1127_item:6" level="article1127_item" number="6">Наследодатель свободен отменять и изменять составленное
                        завещание в любой момент после его совершения и не обязан при этом указывать причины отмены или изменения.
                    </item>
                    <item id="article1127_item:7" level="article1127_item" number="7">Наследодатель не вправе возлагать на лиц, назначенных им
                        наследниками в завещании, обязанность в свою очередь распорядиться определенным образом завещанным им имуществом на случай их
                        смерти.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1128" level="article" name="Статья 1128. Завещание с условием" number="1128">
                    <item id="article1128_item:1" level="article1128_item" number="1">Завещатель вправе обусловить получение наследства определенным
                        правомерным условием относительно характера поведения наследника.
                    </item>
                    <item id="article1128_item:2" level="article1128_item" number="2">Противоправные условия, включенные в распоряжение о назначении
                        наследника или лишения права наследования, недействительны.
                    </item>
                    <item id="article1128_item:3" level="article1128_item" number="3">Включенное в завещание условие, которое невыполнимо для
                        наследника по состоянию его здоровья или в силу иных объективных причин, может быть признано недействительным по иску
                        наследника.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1129" level="article" name="Статья 1129. Подназначение наследников" number="1129">
                    <item id="article1129_item:1" level="article1129_item" number="1">Завещатель может на случай, если указанный в завещании наследник
                        умрет до открытия наследства, не примет его либо откажется от него или будет устранен от наследования как недостойный
                        наследник в порядке статьи 1126 настоящего Кодекса, а также на случай невыполнения наследником по завещанию правомерных
                        условий наследодателя назначить другого наследника (подназначение наследника).
                    </item>
                    <item id="article1129_item:2" level="article1129_item" number="2">Подназначенным наследником может быть любое лицо, которое в
                        соответствии с настоящим Кодексом может быть наследником.
                    </item>
                    <item id="article1129_item:3" level="article1129_item" number="3">Отказ наследника по завещанию не в пользу подназначенного
                        наследника не допускается.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1130" level="article" name="Статья 1130. Наследование части имущества, оставшейся незавещанной" number="1130"/>
            </section>
        </section>
    </section>
    <section id="part:" level="part"
             name="Часть имущества, оставшаяся незавещанной, распределяется между наследниками по закону, призываемыми к наследованию в порядке статей 1141-1150 настоящего Кодекса."
             number="">
        <section id="division:VII" level="division" name="РАЗДЕЛ VII  ПРИМЕНЕНИЕ НОРМ МЕЖДУНАРОДНОГО И ЧАСТНОГО" number="VII">
            <section id="chapter:64" level="chapter" name="Глава 64  Общие положения" number="64">
                <article id="article:1167" level="article" name="Статья 1167. Определение права, подлежащего применению к" number="1167">
                    <item id="article1167_item:1" level="article1167_item" number="1">Право, подлежащее применению к гражданско-правовым отношениям с
                        участием иностранных граждан или иностранных юридических лиц либо осложненным иным иностранным элементом, определяется на
                        основании настоящего Кодекса, иных законов, международных договоров и признаваемых международных обычаев, а также на основании
                        соглашения сторон.
                    </item>
                    <item id="article1167_item:2" level="article1167_item" number="2">Соглашение сторон о выборе права должно быть явно выражено или
                        прямо вытекать из условий договора и обстоятельств дела, рассматриваемых в их совокупности.
                    </item>
                    <item id="article1167_item:3" level="article1167_item" number="3">Если в соответствии с пунктом 1 настоящей статьи невозможно
                        определить право, подлежащее применению, применяется право, наиболее тесно связанное с гражданско-правовыми отношениями,
                        осложненными иностранным элементом.
                    </item>
                    <item id="article1167_item:4" level="article1167_item" number="4">Применение нормы иностранного права не может быть ограничено
                        лишь на том основании, что данная норма имеет публично-правовой характер.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1168" level="article" name="Статья 1168. Правовая квалификация" number="1168">
                    <item id="article1168_item:1" level="article1168_item" number="1">Правовая квалификация судом или иным государственным органом
                        юридических понятий основывается на их толковании в соответствии с правом Кыргызской Республики как страны места рассмотрения
                        спора, если иное не предусмотрено законом.
                    </item>
                    <item id="article1168_item:2" level="article1168_item" number="2">Если юридические понятия не известны праву Кыргызской Республики
                        как страны места рассмотрения спора или известны под другим названием или с другим содержанием и не могут быть определены
                        путем толкования по праву Кыргызской Республики, то при их правовой квалификации может также применяться право иностранного
                        государства.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1169" level="article" name="Статья 1169. Установление содержания норм иностранного права" number="1169">
                    <item id="article1169_item:1" level="article1169_item" number="1">При применении иностранного права суд или иной государственный
                        орган устанавливает содержание его норм в соответствии с их официальным толкованием, практикой применения и доктриной в
                        соответствующем иностранном государстве.
                    </item>
                    <item id="article1169_item:2" level="article1169_item" number="2">В целях установления содержания норм иностранного права суд или
                        иной государственный орган может обратиться в установленном порядке за содействием и разъяснением в Министерство юстиции и
                        иным национальным компетентным органам и учреждениям, в том числе находящимся за границей, либо привлечь экспертов.
                    </item>
                    <item id="article1169_item:3" level="article1169_item" number="3">Лица, участвующие в деле, вправе представлять документы,
                        подтверждающие содержание норм иностранного права, на которые они ссылаются в обоснование своих требований или возражений, и
                        иным образом содействовать суду или иному государственному органу в установлении содержания этих норм.
                    </item>
                    <item id="article1169_item:4" level="article1169_item" number="4">Если содержание норм иностранного права, несмотря на
                        предпринятые в соответствии с настоящей статьей меры, в разумные сроки не установлено, применяется право Кыргызской
                        Республики.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1170" level="article" name="Статья 1170. Обратная отсылка к праву третьей страны" number="1170">
                    <item id="article1170_item:1" level="article1170_item" number="1">Любая отсылка к иностранному праву в соответствии с правилами
                        настоящего раздела, кроме случаев, предусмотренных настоящей статьей, должна рассматриваться как отсылка к материальному, а не
                        коллизионному праву соответствующей страны.
                    </item>
                    <item id="article1170_item:2" level="article1170_item" number="2">Обратная отсылка к праву Кыргызской Республики и отсылка к праву
                        третьей страны принимаются в случаях применения иностранного права согласно статье 1177, пунктам 1, 3 и 5 статьи 1178, статьям
                        1180 и 1183 настоящего Кодекса.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1171" level="article" name="Статья 1171. Последствия обхода закона" number="1171">Недействительны соглашения и
                    иные действия участников отношений, регулируемых настоящим Кодексом, направленные на то, чтобы в обход правил настоящего раздела о
                    подлежащем применению праве подчинить соответствующие отношения иному праву. В этом случае применяется право соответствующего
                    государства, подлежащее применению в соответствии с настоящим разделом.
                </article>
                <article id="article:1172" level="article" name="Статья 1172. Взаимность" number="1172">
                    <item id="article1172_item:1" level="article1172_item" number="1">Суд или иной государственный орган применяет иностранное право
                        независимо от того, применяется ли в соответствующем иностранном государстве к аналогичным отношениям право Кыргызской
                        Республики, за исключением случаев, когда применение иностранного права на началах взаимности предусмотрено законом Кыргызской
                        Республики.
                    </item>
                    <item id="article1172_item:2" level="article1172_item" number="2">Если применение иностранного права зависит от взаимности,
                        предполагается, что она существует, поскольку не доказано иное.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1173" level="article" name="Статья 1173. Оговорка о публичном порядке" number="1173">
                    <item id="article1173_item:1" level="article1173_item" number="1">Иностранное право не применяется в случаях, когда его применение
                        противоречило бы основам правопорядка (публичному порядку) Кыргызской Республики. В этих случаях применяется право Кыргызской
                        Республики.
                    </item>
                    <item id="article1173_item:2" level="article1173_item" number="2">Отказ в применении иностранного права не может быть основан лишь
                        на отличии правовой, политической или экономической системы соответствующего иностранного государства от правовой,
                        политической или экономической системы Кыргызской Республики.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1174" level="article" name="Статья 1174. Применение императивных норм" number="1174">
                    <item id="article1174_item:1" level="article1174_item" number="1">Правила настоящего раздела не затрагивают действия императивных
                        норм права Кыргызской Республики, регулирующих соответствующие отношения независимо от подлежащего применению права.
                    </item>
                    <item id="article1174_item:2" level="article1174_item" number="2">При применении права какой-либо страны согласно правилам
                        настоящего раздела суд может применить императивные нормы права другой страны, имеющего тесную связь с отношением, если
                        согласно праву этой страны такие нормы должны регулировать соответствующие отношения независимо от подлежащего применению
                        права. При этом суд должен принимать во внимание назначение и характер таких норм, а также последствия их применения.
                    </item>
                </article>
                <article id="article:1175" level="article" name="Статья 1175. Применение права страны с множественностью правовых" number="1175">
                    систем

                    В случаях, когда подлежит применению право страны, в которой действуют несколько территориальных или иных правовых систем,
                    применяется правовая система в соответствии с правом этой страны.
                </article>
                <article id="article:1176" level="article" name="Статья 1176. Реторсии" number="1176">Правительством Кыргызской Республики могут быть
                    установлены ответные ограничения (реторсии) в отношении прав граждан и юридических лиц тех государств, в которых имеются
                    специальные ограничения прав граждан и юридических лиц Кыргызской Республики.
                </article>
            </section>
            <section id="chapter:65" level="chapter" name="Глава 65  Коллизионные нормы" number="65">
                <section id="chapter65_paragraph:1" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 1  Лица" number="1">
                    <article id="article:1177" level="article" name="Статья 1177. Личный закон физического лица" number="1177">
                        <item id="article1177_item:1" level="article1177_item" number="1">Личным законом физического лица считается право страны,
                            гражданство которой это лицо имеет. При наличии у лица двух или более гражданств личным законом считается право страны, с
                            которой лицо наиболее тесно связано.
                        </item>
                        <item id="article1177_item:2" level="article1177_item" number="2">Личным законом лица без гражданства считается право страны,
                            в которой это лицо постоянно проживает.
                        </item>
                        <item id="article1177_item:3" level="article1177_item" number="3">Личным законом беженца считается право страны,
                            предоставившей убежище.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1178" level="article" name="Статья 1178. Правоспособность и дееспособность физического лица" number="1178">
                        <item id="article1178_item:1" level="article1178_item" number="1">Правоспособность и дееспособность физического лица
                            определяются его личным законом.
                        </item>
                        <item id="article1178_item:2" level="article1178_item" number="2">Иностранные граждане и лица без гражданства пользуются в
                            Кыргызской Республике гражданской правоспособностью наравне с гражданами Кыргызской Республики, кроме случаев,
                            установленных законами или международными договорами Кыргызской Республики.
                        </item>
                        <item id="article1178_item:3" level="article1178_item" number="3">Гражданская дееспособность физического лица в отношении
                            сделок и обязательств, возникающих вследствие причинения вреда, определяется по праву страны места совершения сделок или
                            возникновения обязательств из причинения вреда.
                        </item>
                        <item id="article1178_item:4" level="article1178_item" number="4">Способность физического лица быть индивидуальным
                            предпринимателем и иметь связанные с этим права и обязанности определяется по праву страны, где физическое лицо
                            зарегистрировано в качестве индивидуального предпринимателя. При отсутствии страны регистрации применяется право страны
                            основного места осуществления индивидуальной предпринимательской деятельности.
                        </item>
                        <item id="article1178_item:5" level="article1178_item" number="5">Признание физического лица недееспособным или ограниченно
                            дееспособным подчиняется праву страны суда.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1179" level="article" name="Статья 1179. Признание физического лица безвестно отсутствующим и" number="1179">
                        объявление его умершим

                        Признание физического лица безвестно отсутствующим и объявление его умершим подчиняется праву страны суда.
                    </article>
                    <article id="article:1180" level="article" name="Статья 1180. Имя физического лица" number="1180">Права физического лица на имя,
                        его использование и защиту определяются его личным законом, поскольку иное не вытекает из правил, предусмотренных абзацем
                        вторым пункта 2, пунктом 4 статьи 54, статьями 1188, 1189 настоящего Кодекса.
                    </article>
                    <article id="article:1181" level="article" name="Статья 1181. Регистрация актов гражданского состояния граждан" number="1181">
                        Кыргызской Республики вне пределов Кыргызской

                        Республики

                        Регистрация актов гражданского состояния граждан Кыргызской Республики, проживающих вне пределов Кыргызской Республики,
                        осуществляется в консульских учреждениях Кыргызской Республики. При этом применяется законодательство Кыргызской Республики.
                    </article>
                    <article id="article:1182" level="article" name="Статья 1182. Признание документов, выданных органами иностранного" number="1182">
                        государства в удостоверение актов гражданского

                        состояния

                        Документы, выданные компетентными органами иностранных государств в удостоверение актов гражданского состояния, совершенных
                        вне пределов Кыргызской Республики по законам соответствующих государств в отношении граждан Кыргызской Республики,
                        иностранных граждан и лиц без гражданства, признаются действительными в Кыргызской Республике при наличии легализации.
                    </article>
                    <article id="article:1183" level="article" name="Статья 1183. Опека и попечительство" number="1183">
                        <item id="article1183_item:1" level="article1183_item" number="1">Опека или попечительство над несовершеннолетними,
                            недееспособными или ограниченными в дееспособности совершеннолетними лицами устанавливаются и отменяются по праву страны
                            суда.
                        </item>
                        <item id="article1183_item:2" level="article1183_item" number="2">Обязанность опекуна (попечителя) принять опекунство
                            (попечительство) определяется по личному закону лица, назначаемого опекуном (попечителем).
                        </item>
                        <item id="article1183_item:3" level="article1183_item" number="3">Правоотношения между опекуном (попечителем) и лицом,
                            находящимся под опекой (попечительством), определяются по праву страны, учреждение которой назначило опекуна (попечителя).
                            Однако, если лицо, находящееся под опекой (попечительством), проживает в Кыргызской Республике, применяется право
                            Кыргызской Республики, если оно более благоприятно для этого лица.
                        </item>
                        <item id="article1183_item:4" level="article1183_item" number="4">Опека (попечительство), установленная над гражданами
                            Кыргызской Республики, проживающими вне пределов Кыргызской Республики, признается действительной в Кыргызской Республике,
                            если против установления опеки (попечительства) или против ее признания нет основанных на законе возражений
                            соответствующего консульского учреждения Кыргызской Республики.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1184" level="article" name="Статья 1184. Закон юридического лица" number="1184">Законом юридического лица
                        считается право страны, где это юридическое лицо учреждено.
                    </article>
                    <article id="article:1185" level="article" name="Статья 1185. Правоспособность юридического лица" number="1185">
                        <item id="article1185_item:1" level="article1185_item" number="1">Гражданская правоспособность юридического лица определяется
                            законом юридического лица.
                        </item>
                        <item id="article1185_item:2" level="article1185_item" number="2">Иностранное юридическое лицо не может ссылаться на
                            ограничение полномочий его органа или представителя на совершение сделки, не известное праву страны, в которой орган или
                            представитель иностранного юридического лица совершил сделку.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1186" level="article" name="Статья 1186. Национальный режим деятельности иностранных" number="1186">
                        юридических лиц в Кыргызской Республике

                        Иностранные юридические лица осуществляют в Кыргызской Республике предпринимательскую и иную деятельность, регулируемую
                        гражданским законодательством, если законом Кыргызской Республики для иностранных юридических лиц не предусмотрено иное.
                    </article>
                    <article id="article:1187" level="article" name="Статья 1187. Участие государства в гражданско-правовых отношениях" number="1187">
                        с иностранным элементом

                        К гражданско-правовым отношениям с иностранным элементом с участием государства правила настоящего раздела применяются на
                        общих основаниях, если иное не предусмотрено законом.
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter65_paragraph:2" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 2  Личные неимущественные права." number="2">
                    <article id="article:1188" level="article" name="Статья 1188. Защита личных неимущественных прав" number="1188">К личным
                        неимущественным правам применяется право страны, где имело место действие или иное обстоятельство, послужившее основанием для
                        требования о защите таких прав.
                    </article>
                    <article id="article:1189" level="article" name="Статья 1189. Права на интеллектуальную собственность" number="1189">
                        <item id="article1189_item:1" level="article1189_item" number="1">К правам на интеллектуальную собственность применяется право
                            страны, где испрашивается защита этих прав.
                        </item>
                        <item id="article1189_item:2" level="article1189_item" number="2">Договоры, имеющие своим предметом права на интеллектуальную
                            собственность, регулируются правом, определяемым согласно положениям настоящего раздела о договорных обязательствах.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter65_paragraph:3" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 3  Сделки. Представительство." number="3">
                    <article id="article:1190" level="article" name="Статья 1190. Форма сделки" number="1190">
                        <item id="article1190_item:1" level="article1190_item" number="1">Форма сделки подчиняется праву места ее совершения. Однако
                            сделка, совершенная за границей, не может быть признана недействительной вследствие несоблюдения формы, если соблюдены
                            требования права Кыргызской Республики.
                        </item>
                        <item id="article1190_item:2" level="article1190_item" number="2">Внешнеэкономическая сделка, хотя бы одним из участников
                            которой является юридическое лицо Кыргызской Республики или гражданин Кыргызской Республики, совершается, независимо от
                            места заключения сделки, в письменной форме.
                        </item>
                        <item id="article1190_item:3" level="article1190_item" number="3">Форма сделки в отношении недвижимого имущества подчиняется
                            праву страны, где находится это имущество, а в отношении недвижимого имущества, которое внесено в государственный реестр в
                            Кыргызской Республике - праву Кыргызской Республики.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1191" level="article" name="Статья 1191. Доверенность" number="1191">Форма и срок действия доверенности
                        определяются по праву страны, где выдана доверенность. Однако доверенность не может быть признана недействительной вследствие
                        несоблюдения формы, если соблюдены требования права Кыргызской Республики.
                    </article>
                    <article id="article:1192" level="article" name="Статья 1192. Исковая давность" number="1192">
                        <item id="article1192_item:1" level="article1192_item" number="1">Исковая давность определяется по праву страны, применяемому
                            для регулирования соответствующего отношения.
                        </item>
                        <item id="article1192_item:2" level="article1192_item" number="2">Требования, на которые исковая давность не распространяется,
                            определяются по праву Кыргызской Республики, если хотя бы один из участников соответствующего отношения является
                            гражданином Кыргызской Республики или юридическим лицом Кыргызской Республики.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter65_paragraph:4" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 4  Вещные права" number="4">
                    <article id="article:1193" level="article" name="Статья 1193. Общие положения о праве, применимом к вещным правам" number="1193">
                        <item id="article1193_item:1" level="article1193_item" number="1">Право собственности и другие вещные права на недвижимое и
                            движимое имущество определяются по праву страны, где это имущество находится, если иное не предусмотрено законом.
                        </item>
                        <item id="article1193_item:2" level="article1193_item" number="2">Принадлежность имущества к недвижимым или движимым вещам, а
                            также иная юридическая квалификация имущества определяется по праву страны, где это имущество находится.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1194" level="article" name="Статья 1194. Возникновение и прекращение вещных прав" number="1194">
                        <item id="article1194_item:1" level="article1194_item" number="1">Возникновение и прекращение вещных прав на имущество
                            определяются по праву страны, где это имущество находилось в момент, когда имело место действие или иное обстоятельство,
                            послужившее основанием для возникновения либо прекращения вещных прав, если иное не предусмотрено законами Кыргызской
                            Республики.
                        </item>
                        <item id="article1194_item:2" level="article1194_item" number="2">Возникновение и прекращение вещных прав на имущество,
                            являющееся предметом сделки, определяются по праву страны, которому подчинена данная сделка, если иное не установлено
                            соглашением сторон.
                        </item>
                        <item id="article1194_item:3" level="article1194_item" number="3">Возникновение права собственности на имущество вследствие
                            приобретательной давности определяется правом страны, где имущество находилось в момент окончания срока приобретательной
                            давности.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1195" level="article" name="Статья 1195. Вещные права на транспортные средства и иное" number="1195">
                        имущество, подлежащие внесению в государственные

                        реестры

                        Вещные права на транспортные средства и иное имущество, подлежащие внесению в государственные реестры, определяются по праву
                        страны, где эти транспортные средства или имущество зарегистрированы.
                    </article>
                    <article id="article:1196" level="article" name="Статья 1196. Вещные права на движимое имущество в пути" number="1196">Право
                        собственности и другие вещные права на движимое имущество, находящееся в пути по сделке, определяются по праву страны, из
                        которой это имущество отправлено, если иное не установлено соглашением сторон.
                    </article>
                    <article id="article:1197" level="article" name="Статья 1197. Защита вещных прав" number="1197">
                        <item id="article1197_item:1" level="article1197_item" number="1">К защите права собственности и иных вещных прав применяется
                            по выбору заявителя право страны, где имущество находится, или право страны суда.
                        </item>
                        <item id="article1197_item:2" level="article1197_item" number="2">К защите права собственности и иных вещных прав на
                            недвижимое имущество применяется право страны, в которой это имущество находится. В отношении имущества, которое внесено в
                            государственный реестр Кыргызской Республики, применяется право Кыргызской Республики.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter65_paragraph:5" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 5  Договорные обязательства" number="5">
                    <article id="article:1198" level="article" name="Статья 1198. Выбор права соглашением сторон договора" number="1198">
                        <item id="article1198_item:1" level="article1198_item" number="1">Договор регулируется правом страны, выбранным соглашением
                            сторон, если иное не предусмотрено законом.
                        </item>
                        <item id="article1198_item:2" level="article1198_item" number="2">Стороны договора могут избрать применимое право как для
                            договора в целом, так и для отдельных его частей.
                        </item>
                        <item id="article1198_item:3" level="article1198_item" number="3">Выбор применимого права может быть сделан сторонами договора
                            в любое время, как при заключении договора, так и в последующем. Стороны могут также в любое время договориться об
                            изменении применимого к договору права.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1199" level="article" name="Статья 1199. Право, применяемое к договору при отсутствии" number="1199">
                        <item id="article1199_item:1" level="article1199_item" number="1">При отсутствии соглашения сторон договора о подлежащем
                            применению праве к этому договору применяется право страны, где учреждена, имеет место жительства или основное место
                            деятельности сторона, являющаяся:

                            1) продавцом - в договоре купли-продажи;

                            2) дарителем - в договоре дарения;

                            3) арендодателем или наймодателем - в договоре аренды (имущественного найма);

                            4) ссудодателем - в договоре безвозмездного пользования имуществом;

                            5) подрядчиком - в договоре подряда;

                            6) перевозчиком - в договоре перевозки;

                            7) экспедитором - в договоре транспортной экспедиции;

                            8) кредитором - в договоре займа или ином кредитном договоре;

                            9) поверенным - в договоре поручения;

                            10) комиссионером - в договоре комиссии;

                            11) хранителем - в договоре хранения;

                            12) страховщиком - в договоре страхования;

                            13) поручителем - в договоре поручения;

                            14) залогодателем - в договоре залога;

                            15) лицензиаром - в лицензионном договоре о пользовании исключительными правилами.
                        </item>
                        <item id="article1199_item:2" level="article1199_item" number="2">При отсутствии соглашения сторон договора о подлежащем
                            применению праве применяется независимо от положений пункта 1 настоящей статьи:

                            1) к договору о недвижимом имуществе - право страны, где это имущество находится;

                            2) к договору о совместной деятельности и договору строительного порядка - право страны, где такая деятельность
                            осуществляется или создаются предусмотренные договором результаты;

                            3) к договору, заключенному на аукционе, по конкурсу или на бирже - право страны, где проводится аукцион, конкурс или
                            находится биржа.
                        </item>
                        <item id="article1199_item:3" level="article1199_item" number="3">К договорам, не перечисленным в пунктах 1, 2 настоящей
                            статьи, при отсутствии соглашения сторон о подлежащем применению праве, применяется право страны, где учреждена, имеет
                            место жительства или основное место деятельности сторона, которая осуществляет исполнение, имеющее решающее значение для
                            содержания такого договора. При невозможности определить исполнение, имеющее решающее значение для содержания договора,
                            применяется право страны, с которой договор наиболее тесно связан.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1200" level="article" name="Статья 1200. Право, применяемое к договору о создании юридического"
                             number="1200">лица с иностранным участием

                        К договору о создании юридического лица с иностранным участием применяется право страны, где учреждено юридическое лицо.
                    </article>
                    <article id="article:1201" level="article" name="Статья 1201. Сфера действия применимого права" number="1201">
                        <item id="article1201_item:1" level="article1201_item" number="1">Право, применяемое к договору в силу положений настоящего
                            параграфа, охватывает, в частности:

                            1) толкование договора;

                            2) права и обязанности сторон;

                            3) исполнение договора;

                            4) последствия неисполнения или ненадлежащего исполнения договора;

                            5) прекращение договора;

                            6) последствия ничтожности или недействительности договора;

                            7) уступку требований и перевод долга в связи с договором.
                        </item>
                        <item id="article1201_item:2" level="article1201_item" number="2">В отношении способов и процедуры исполнения, а также мер,
                            которые должны быть приняты в случае ненадлежащего исполнения, кроме применимого права, принимается во внимание и право
                            страны, в которой происходит исполнение.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter65_paragraph:6" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 6  Внедоговорные обязательства" number="6">
                    <article id="article:1202" level="article" name="Статья 1202. Обязательства из односторонних действий" number="1202">К
                        обязательствам из односторонних действий (публичное обещание награды, деятельность в чужом интересе без поручения и другие)
                        применяются правила параграфа 4 настоящего раздела.
                    </article>
                    <article id="article:1203" level="article" name="Статья 1203. Обязательства вследствие причинения вреда" number="1203">
                        <item id="article1203_item:1" level="article1203_item" number="1">Права и обязанности по обязательствам, возникающим
                            вследствие причинения вреда, определяются по праву страны, где имело место действие или иное обстоятельство, послужившее
                            основанием для требования о возмещении вреда.
                        </item>
                        <item id="article1203_item:2" level="article1203_item" number="2">Права и обязанности по обязательствам, возникающим
                            вследствие причинения вреда за границей, если стороны являются гражданами или юридическими лицами одного и того же
                            государства, определяются по праву этого государства.
                        </item>
                        <item id="article1203_item:3" level="article1203_item" number="3">Иностранное право не применяется, если действие или иное
                            обстоятельство, служащее основанием для требования о возмещении вреда, по законодательству Кыргызской Республики не
                            является противоправным.
                        </item>
                    </article>
                    <article id="article:1204" level="article" name="Статья 1204. Ответственность за ущерб, причиненный потребителю" number="1204">К
                        требованию о возмещении ущерба, возникшего у потребителя в связи с покупкой товара, выполнением работы или оказанием услуги,
                        по выбору потребителя применяется:

                        1) право страны, где находится место жительства потребителя;

                        2) право страны, где находится место жительства или место нахождения производителя или лица, выполнившего работу, оказавшего
                        услугу;

                        3) право страны, где потребитель приобрел товар, принял результат работы или ему была оказана услуга.
                    </article>
                    <article id="article:1205" level="article" name="Статья 1205. Неосновательное обогащение" number="1205">
                        <item id="article1205_item:1" level="article1205_item" number="1">К обязательствам, возникающим вследствие неосновательного
                            обогащения, применяется право страны, где обогащение имело место.
                        </item>
                        <item id="article1205_item:2" level="article1205_item" number="2">Если неосновательное обогащение возникает вследствие
                            отпадения основания, по которому приобретено или сбережено имущество, применимое право определяется по праву страны,
                            которому было подчинено это основание. Понятие неосновательного обогащения определяется по праву Кыргызской Республики.
                        </item>
                    </article>
                </section>
                <section id="chapter65_paragraph:7" level="chapter65_paragraph" name="Параграф 7  Наследственное право" number="7">
                    <article id="article:1206" level="article" name="Статья 1206. Отношение по наследованию" number="1206">Отношения по наследованию
                        определяются по праву страны, где наследодатель имел последнее постоянное место жительства, поскольку иное не предусмотрено
                        статьями 1207 и 1208 настоящего Кодекса, если наследодателем не избрано в завещании право страны, гражданином которой он
                        является.
                    </article>
                    <article id="article:1207" level="article" name="Статья 1207. Способность лиц к составлению и отмене завещания," number="1207">
                        форма завещания и акта его отмены

                        Способность лица к составлению и отмене завещания, а также форма завещания и акта его отмены определяются по праву страны, где
                        наследодатель имел постоянное место жительства в момент составления акта, если наследодателем не избрано в завещании право
                        страны, гражданином которой он является. Однако завещание или его отмена не могут быть признаны недействительными вследствие
                        несоблюдения формы, если последняя удовлетворяет требованиям права места составления акта или требования Кыргызской
                        Республики.
                    </article>
                    <article id="article:1208" level="article" name="Статья 1208. Наследование недвижимого имущества и имущества," number="1208">
                        подлежащего внесению в государственный реестр

                        Наследование недвижимого имущества определяется по праву страны, где находится это имущество, а имущества, которое внесено в
                        государственный реестр в Кыргызской Республике, - по праву Кыргызской Республики.

                        Президент Кыргызской Республики А.Акаев

                        Принят Законодательным собранием

                        Жогорку Кенеша Кыргызской Республики 5 декабря 1997 года
                    </article>
                </section>
            </section>
        </section>
    </section>
</document>
